\documentclass[9pt, a4paper]{article}
\usepackage{geometry}        
\geometry{scale=0.75}
\usepackage{setspace}        
%\usepackage{fontspec}        
\usepackage{xeCJK}           
\usepackage{ctex}            
%\usepackage{CJKutf8}         
\usepackage{zhnumber}     
%\usepackage[english,chinese]{babel}
%\usepackage{polyglossia}

\usepackage{amsmath}         
\usepackage{amssymb}         
\usepackage{amsthm}          
\usepackage{mathtools}       
\usepackage{mathrsfs}        
\usepackage{latexsym}        
\usepackage{stmaryrd}        

\usepackage{graphicx}        
\usepackage{tikz}            
\usepackage{tikz-cd}                   

%\usepackage[authoryear]{natbib} 
%\usepackage{etoolbox}        

\usepackage{xcolor}          
\usepackage{hyperref}        
\hypersetup{                 
    colorlinks=true,         
    citecolor=green,         
    urlcolor=red,            
    bookmarksnumbered=true   
}
%\usepackage{cleveref}           
%\usepackage{enumitem}        
%\usepackage{fancyhdr}        
%\usepackage{lmodern}         

%\usepackage{pdfpages} 

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{proposition}[theorem]{命题}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{example}[theorem]{示例}
\newtheorem{remark}[theorem]{注记}

\theoremstyle{remark}

\definecolor{arxivblue}{RGB}{0, 102, 204}
\newcommand{\arxivwithtarget}[3]{\hypertarget{#1}{}\href{https://arxiv.org/abs/#1}{#1}, \textbf{\textcolor{arxivblue}{#2}}, #3. }
\newcommand{\arxiv}[3]{\href{https://arxiv.org/abs/#1}{#1}, \textbf{\textcolor{arxivblue}{#2}}, #3. }



\begin{document}
\begin{center}
    \Huge\textbf{不漏arXiv：\today \footnote{本文档由\href{https://github.com/vegetablefj/bluearXiv-ai}{bluearXiv-ai}自动生成. 实际抓取的是``new''页面的数据, 即最近的有所在分类论文变动的一天的数据. This document is automatically generated by \href{https://github.com/vegetablefj/bluearXiv-ai}{bluearXiv-ai}. The data actually captured is from the ``new'' page, that is, the data of the most recent day when there were changes in corresponding subjects.}\footnote{感谢arXiv提供的服务. Thanks for services prodived by arXiv.}\footnote{评论和精选由AI生成, 不代表任何人对论文本身的看法. 精选依赖于论文与给定关键词的匹配度. Comments and selection of good papers are generated by AI, not showing anyone's point of view about those papers. The selection also depends on the matched-degrees between papers and given keywords.}\footnote{下面的计数基于主学科, 不计重数. The following counters are based on main subject, not counting multiplicities.}} 
\end{center}

\begin{center}
    %counter_begin
cs.AI: 114

cs.LG: 261

cs.GT: 5

cs.CR: 42

cs.CL: 109

cs.SE: 38

cs.OS: 1

others: 307

%counter_end   
\end{center}

\setcounter{section}{-1}
\section{精选 Selections}
    %selection_begin
\arxiv{2603.14057}{Demand-Driven Context: A Methodology for Building Enterprise Knowledge Bases Through Agent Failure}{Raj Navakoti, Saideep Navakoti}\textbf{cs.AI}. \hyperlink{2603.14057}{$\rightsquigarrow$}

\arxiv{2603.14517}{Learning to Forget: Sleep-Inspired Memory Consolidation for Resolving Proactive Interference in Large Language Models}{Ying Xie}\textbf{cs.AI}, cs.LG. \hyperlink{2603.14517}{$\rightsquigarrow$}

\arxiv{2603.14665}{Gradient Atoms: Unsupervised Discovery, Attribution and Steering of Model Behaviors via Sparse Decomposition of Training Gradients}{J Rosser}\textbf{cs.AI}. \hyperlink{2603.14665}{$\rightsquigarrow$}

\arxiv{2603.13309}{Preventing Curriculum Collapse in Self-Evolving Reasoning Systems}{Vaibhav Mishra}\textbf{cs.LG}, cs.AI. \hyperlink{2603.13309}{$\rightsquigarrow$}

\arxiv{2603.14730}{GNNVerifier: Graph-based Verifier for LLM Task Planning}{Yu Hao, Qiuyu Wang, Cheng Yang, Yawen Li, Zhiqiang Zhang, Chuan Shi}\textbf{cs.LG}. \hyperlink{2603.14730}{$\rightsquigarrow$}

\arxiv{2603.13807}{Decision Aggregation under Quantal Response}{Zhihuan Huang, Yichong Xia, Yuqing Kong}\textbf{cs.GT}. \hyperlink{2603.13807}{$\rightsquigarrow$}

\arxiv{2603.15518}{Beyond the Covariance Trap: Unlocking Generalization in Same-Subject Knowledge Editing for Large Language Models}{Xiyu Liu, Qingyi Si, Zhengxiao Liu, Chenxu Yang, Naibin Gu, Zheng Lin}\textbf{cs.CL}. \hyperlink{2603.15518}{$\rightsquigarrow$}

\arxiv{2603.13325}{Auditing Cascading Risks in Multi-Agent Systems via Semantic-Geometric Co-evolution}{Zixun Luo, Yuhang Fan, Hengyu Lin, Yufei Li, Youzhi Zhang}\textbf{cs.MA}, cs.AI. \hyperlink{2603.13325}{$\rightsquigarrow$}

%selection_end

    %body_begin
\section{cs.AI}
\arxivwithtarget{2603.11863}{CreativeBench: Benchmarking and Enhancing Machine Creativity via Self-Evolving Challenges}{Zi-Han Wang, Lam Nguyen, Zhengyang Zhao, Mengyue Yang, Chengwei Qin, Yujiu Yang, Linyi Yang}\textbf{cs.AI}, cs.CL.

本文提出了一个用于评估机器在代码生成任务中创造力的基准测试CreativeBench, 它基于经典的认知框架, 包含组合与探索两个子集, 并通过自动化流程和统一的质量-新颖度乘积指标进行客观评估. 作者还分析了不同模型在该基准上的表现, 并提出了一个推理时引导策略EvoRePE来提升创造力.


\arxivwithtarget{2603.13236}{Human Attribution of Causality to AI Across Agency, Misuse, and Misalignment}{Maria Victoria Carro, David Lagnado}\textbf{cs.AI}, cs.CY.

本文通过人类实验研究了在AI相关事故中, 人们对因果责任的归因判断. 研究发现, AI的自主性程度、角色反转以及开发者责任等因素显著影响人们对人类和AI的因果责任分配.


\arxivwithtarget{2603.13237}{A Dual-Path Generative Framework for Zero-Day Fraud Detection in Banking Systems}{Nasim Abdirahman Ismail, Enis Karaarslan}\textbf{cs.AI}, cs.CR.

本文提出了一种用于银行系统零日欺诈检测的双路径生成框架. 该框架将实时异常检测与离线对抗训练解耦, 使用VAE进行低延迟检测, 并利用WGAN-GP生成欺诈场景以增强模型鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13239}{Benchmarking Zero-Shot Reasoning Approaches for Error Detection in Solidity Smart Contracts}{Eduardo Sardenberg, Antonio José Grandson Busson, Daniel de Sousa Moraes, Sérgio Colcher}\textbf{cs.AI}.

本文评估了多种大型语言模型(LLM)在Solidity智能合约漏洞检测任务中的零样本推理表现, 比较了包括zero-shot, Chain-of-Thought (CoT)和Tree-of-Thought (ToT)在内的不同提示策略. 研究发现, CoT和ToT策略能显著提高漏洞检测的召回率, 但会降低精确度, 而Claude 3 Opus模型在ToT提示下的错误分类任务中取得了最佳性能.


\arxivwithtarget{2603.13243}{Think First, Diffuse Fast: Improving Diffusion Language Model Reasoning via Autoregressive Plan Conditioning}{Earl J St Sauver}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为"plan conditioning"的训练无关方法, 用于提升Diffusion large language models (dLLMs)在多步推理任务上的性能. 该方法利用一个AR模型生成的自然语言计划作为全局上下文, 引导扩散模型的去噪过程, 在数学和代码生成基准上取得了显著效果提升.


\arxivwithtarget{2603.13245}{Automating Document Intelligence in Statutory City Planning}{Lars Malmqvist, Robin Barber}\textbf{cs.AI}.

本文介绍了一个用于城市规划文档处理的集成AI系统. 该系统采用AI-in-the-Loop设计, 自动化识别敏感信息、提取元数据并分析图纸, 旨在减轻行政负担并管理合规风险.


\arxivwithtarget{2603.13246}{Multi-Axis Trust Modeling for Interpretable Account Hijacking Detection}{Mohammad AL-Smadi}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种受Hadith启发的多轴信任建模框架, 用于可解释的账户劫持检测. 该框架将五个信任维度转化为26个语义行为特征, 并引入轻量级时序特征, 在多个数据集上验证了其检测性能优于基线方法.


\arxivwithtarget{2603.13247}{ILION: Deterministic Pre-Execution Safety Gates for Agentic AI Systems}{Florin Adrian Chitan}\textbf{cs.AI}, cs.CR.

本文提出了一种名为ILION的确定性执行门控系统, 用于评估自主AI代理所提议的操作是否在其授权范围内. 该系统采用无统计训练的五组件级联架构, 在专用基准测试中表现出较高的精确度和极低的延迟.


\arxivwithtarget{2603.13251}{ManiBench: A Benchmark for Testing Visual-Logic Drift and Syntactic Hallucinations in Manim Code Generation}{Nabin Oli}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为 ManiBench 的基准测试, 专门用于评估大语言模型在生成 Manim 动画代码时的表现. 该基准旨在检测代码中的语法幻觉和视觉逻辑漂移问题.


\arxivwithtarget{2603.13252}{When Alpha Breaks: Two-Level Uncertainty for Safe Deployment of Cross-Sectional Stock Rankers}{Ursina Sanderink}\textbf{cs.AI}, cs.LG, q-fin.PM.

本文提出了一种用于安全部署横截面股票排序模型的两级不确定性框架. 该方法通过预测排序位移来估计认知不确定性, 并设计了一个策略层面的交易门控机制和一个头寸层面的尾部风险上限.


\arxivwithtarget{2603.13257}{Distilling Deep Reinforcement Learning into Interpretable Fuzzy Rules: An Explainable AI Framework}{Sanup S. Araballi, Simon Khan, Chilukuri K. Mohan}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种将深度强化学习策略转化为可解释模糊规则的方法, 通过聚类和回归构建分层模糊分类器. 该方法在连续控制任务中实现了较高的保真度和可解释性度量.


\arxivwithtarget{2603.13261}{Deep Convolutional Architectures for EEG Classification: A Comparative Study with Temporal Augmentation and Confidence-Based Voting}{Aryan Patodiya, Hubert Cecotti}\textbf{cs.AI}, cs.CV, cs.LG.

本文比较了用于EEG信号分类的几种深度学习架构, 包括基于CSP的2D CNN, 直接处理原始数据的2D CNN以及提出的3D CNN. 通过引入时间偏移增强和基于置信度的测试时投票机制, 实验表明3D CNN在AUC和平衡准确率上优于2D方法.


\arxivwithtarget{2603.13266}{Multi-hop Reasoning and Retrieval in Embedding Space: Leveraging Large Language Models with Knowledge}{Lihui Liu}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种基于embedding的检索推理框架EMBRAG, 用于增强大型语言模型(LLM)在知识图谱问答(KGQA)任务中的性能. 该方法通过生成基于知识图谱的逻辑规则并在embedding空间中进行推理, 结合重排序模型来提升答案的准确性和鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13288}{Agent-Based User-Adaptive Filtering for Categorized Harassing Communication}{Zenefa Rahaman, Sandip Sen}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种基于agent的个性化过滤框架, 用于处理在线社交网络中的分类骚扰信息. 该框架通过自适应agent学习用户反馈, 动态调整不同骚扰类别(如冒犯性、辱骂性内容)的过滤阈值, 并在模拟数据上验证了其相对于静态模型在精度和用户满意度上的提升.


\arxivwithtarget{2603.13327}{DOVA: Deliberation-First Multi-Agent Orchestration for Autonomous Research Automation}{Aaron Shen, Alfred Shen}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为DOVA的多智能体平台, 旨在通过"deliberation-first orchestration"等创新机制来提升复杂研究任务的自动化能力. 该平台通过混合协作推理和自适应多层级思考策略, 在保持深度推理能力的同时优化了推理成本.


\arxivwithtarget{2603.13331}{Why Grokking Takes So Long: A First-Principles Theory of Representational Phase Transitions}{Truong Xuan Khanh, Truong Quynh Hoa, Luu Duc Trung, Phan Thanh Duc}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文从基本原理出发, 将grokking现象解释为正则化训练动力学中由范数驱动的表征相变. 理论推导出grokking延迟时间的标度律, 并通过大量实验验证了其与权重衰减和学习率的反比关系.


\arxivwithtarget{2603.13344}{DyACE: Dynamic Algorithm Co-evolution for Online Automated Heuristic Design with Large Language Model}{Guidong Lu, Yiping Liu, Xiangxiang Zeng}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为DyACE的动态算法协同进化框架, 用于在线自动启发式设计. 该方法利用大语言模型作为元控制器, 根据实时搜索状态动态调整启发式逻辑, 在组合优化基准测试中表现优于静态基线.


\arxivwithtarget{2603.13348}{AutoTool: Automatic Scaling of Tool-Use Capabilities in RL via Decoupled Entropy Constraints}{Yirong Zeng, Xiao Ding, Yufei Liu, Yuxian Wang, Qunyao Du, Yutai Hou, Wu Ning, Haonan Song, Duyu Tang, Dandan Tu, Bing Qin, Ting Liu}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为AutoTool的新训练范式, 旨在解决基于强化学习(RL)的工具使用智能体在扩展推理长度时面临的挑战. 该方法通过结合监督微调和引入解耦的熵约束RL策略, 使模型能自动适应不同复杂度的问题, 从而在提升性能的同时显著降低计算开销.


\arxivwithtarget{2603.13351}{Prompt Complexity Dilutes Structured Reasoning: A Follow-Up Study on the Car Wash Problem}{Heejin Jo}\textbf{cs.AI}.

本文通过实验发现, 在复杂的生产系统提示(prompt)中, 先前有效的STAR结构化推理框架的效能会显著下降. 研究结果表明, 提示中指令的顺序和竞争关系会干扰模型的推理过程, 结构化推理框架从孤立测试到复杂环境的迁移并非理所当然.


\arxivwithtarget{2603.13353}{Optimizing LLM Annotation of Classroom Discourse through Multi-Agent Orchestration}{Bakhtawar Ahtisham, Kirk Vanacore, Rene F. Kizilcec}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个用于优化LLM在教育数据标注中可靠性的分层多智能体编排框架. 该框架将标注过程模拟为包含独立标注、自我验证和分歧裁决的多阶段认知流程, 旨在以可控的计算成本提升标注结果的可靠性.


\arxivwithtarget{2603.13356}{Learning When to Trust in Contextual Bandits}{Majid Ghasemi, Mark Crowley}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文针对Robust Reinforcement Learning中反馈源非全局可信或对抗的假设, 提出了Contextual Sycophancy这一更微妙的失效模式. 为应对此问题, 作者提出了CESA-LinUCB算法, 该算法为每个评估者学习一个高维Trust Boundary, 并在面对contextual adversaries时实现了$\tilde{O}(\sqrt{T})$的次线性regret.


\arxivwithtarget{2603.13359}{From Refusal Tokens to Refusal Control: Discovering and Steering Category-Specific Refusal Directions}{Rishab Alagharu, Ishneet Sukhvinder Singh, Shaibi Shamsudeen, Zhen Wu, Ashwinee Panda}\textbf{cs.AI}.

本文利用经过分类拒绝token微调的Llama 3 8B模型, 在推理时实现对细粒度拒绝行为的控制. 通过提取模型残差流中的类别对齐方向并构建分类引导向量, 该方法能同时减少良性提示的过度拒绝并提高对有害提示的拒绝率.


\arxivwithtarget{2603.13372}{The ARC of Progress towards AGI: A Living Survey of Abstraction and Reasoning}{Sahar Vahdati, Andrei Aioanei, Haridhra Suresh, Jens Lehmann}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文是一篇关于Abstraction and Reasoning Corpus (ARC-AGI)基准测试的综述性文章. 它分析了不同AI方法在该基准上的表现演变, 并指出了当前系统在组合泛化(compositional generalization) 方面存在的根本性局限.


\arxivwithtarget{2603.13378}{Do Large Language Models Get Caught in Hofstadter-Mobius Loops?}{Jaroslaw Hryszko}\textbf{cs.AI}, cs.CL, cs.CY.

本文探讨了RLHF训练的large language models可能陷入类似"Hofstadter-Mobius loop"的矛盾行为模式, 即模型在用户偏好与意图怀疑之间产生冲突. 实验表明, 仅改变系统提示的关系框架即可显著减少模型的胁迫性输出, 且这种效果依赖于对中间推理过程的访问.


\arxivwithtarget{2603.13452}{MESD: Detecting and Mitigating Procedural Bias in Intersectional Groups}{Gideon Popoola, John Sheppard}\textbf{cs.AI}, cs.CY, cs.LG.

本文提出了一种新的度量方法 MESD, 用于评估机器学习模型在多个受保护类别交叉组间的解释稳定性差异, 并提出了一个多目标优化框架 UEF 来平衡效用, 解释和公平性. 实验表明该方法能有效捕捉不同群体间的解释差异.


\arxivwithtarget{2603.13514}{Executable Archaeology: Reanimating the Logic Theorist from its IPL-V Source}{Jeff Shrager}\textbf{cs.AI}, cs.LO, cs.PL, cs.SC.

本文通过构建新的IPL-V解释器, 成功复现了历史上的首个AI程序Logic Theorist. 复现的程序在"数学原理" 的定理证明测试中取得了与原始记录一致的结果.


\arxivwithtarget{2603.13545}{The AI Fiction Paradox}{Katherine Elkins}\textbf{cs.AI}, cs.CL, cs.CY.

本文提出了"AI-Fiction Paradox"这一概念, 指出AI模型依赖大量现代小说数据进行训练, 却难以生成高质量的小说. 作者从叙事逻辑、信息评估和情感架构三个层面分析了当前AI架构在生成虚构内容时面临的根本性挑战.


\arxivwithtarget{2603.13574}{State Algebra for Probabilistic Logic}{Dmitry Lesnik, Tobias Schäfer}\textbf{cs.AI}, cs.LG, cs.LO.

本文提出了一种Probabilistic State Algebra, 将deterministic propositional logic扩展到概率领域. 该框架通过线性代数操作构建Markov Random Fields, 并定义了基于能量的模型, 其全局概率分布由坐标的Hadamard product产生.


\arxivwithtarget{2603.13594}{EnterpriseOps-Gym: Environments and Evaluations for Stateful Agentic Planning and Tool Use in Enterprise Settings}{Shiva Krishna Reddy Malay, Shravan Nayak, Jishnu Sethumadhavan Nair, Sagar Davasam, Aman Tiwari, Sathwik Tejaswi Madhusudhan, Sridhar Krishna Nemala, Srinivas Sunkara, Sai Rajeswar}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了EnterpriseOps-Gym, 一个用于评估企业环境中智能体规划和工具使用的基准测试平台. 该平台包含一个模拟真实企业复杂状态的沙箱环境, 并通过对前沿模型的测试揭示了其在长期规划和任务可行性判断上的显著不足.


\arxivwithtarget{2603.13605}{Orla: A Library for Serving LLM-Based Multi-Agent Systems}{Rana Shahout, Hayder Tirmazi, Minlan Yu, Michael Mitzenmacher}\textbf{cs.AI}.

本文介绍了Orla, 一个用于构建和运行基于LLM的多智能体系统的库. 它提供了一个抽象层来分离工作流策略与请求执行, 并通过阶段映射, 工作流编排和内存管理来优化延迟, 成本和资源使用.


\arxivwithtarget{2603.13612}{LLM Routing as Reasoning: A MaxSAT View}{Son Nguyen, Xinyuan Liu, Ransalu Senanayake}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种基于约束的语言条件LLM路由方法, 将其形式化为一个加权MaxSAT/MaxSMT问题. 在该框架下, 自然语言反馈被转化为对模型属性的硬约束和软约束, 路由则对应于选择能近似最大化满足这些约束子句的模型. 在一个包含25个模型的基准测试上的实验表明, 该方法能产生接近可行的推荐集.


\arxivwithtarget{2603.13644}{StatePlane: A Cognitive State Plane for Long-Horizon AI Systems Under Bounded Context}{Sasank Annapureddy, John Mulcahy, Anjaneya Prasad Thamatani}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为StatePlane的模型无关认知状态平面, 用于管理在有限上下文约束下运行的AI系统的状态. 该方法旨在解决长时程任务中决策相关状态难以保持的问题, 而无需扩展上下文窗口或重新训练模型.


\arxivwithtarget{2603.13673}{LLM-MINE: Large Language Model based Alzheimer's Disease and Related Dementias Phenotypes Mining from Clinical Notes}{Mingchen Shao, Yuzhang Xie, Carl Yang, Jiaying Lu}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一个基于大语言模型的框架LLM-MINE, 用于从临床文本中自动挖掘阿尔茨海默病及相关痴呆的表型. 通过统计检验和聚类分析, 该方法在表型提取和疾病分期任务上优于传统基线.


\arxivwithtarget{2603.13676}{TheraAgent: Multi-Agent Framework with Self-Evolving Memory and Evidence-Calibrated Reasoning for PET Theranostics}{Zhihao Chen, Jiahui Wang, Yizhou Chen, Xiaozhong Ji, Xiaobin Hu, Jimin Hong, Wolfram Andreas Bosbach, Axel Rominger, Ali Afshar-Oromieh, Hongming Shan, Kuangyu Shi}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为 TheraAgent 的多智能体框架, 用于预测 PET 诊疗中放射性配体疗法(RLT) 的治疗反应. 该框架整合了多专家特征提取、自演化记忆和基于证据校准的推理, 在有限数据下进行了性能评估.


\arxivwithtarget{2603.13710}{InterventionLens: A Multi-Agent Framework for Detecting ASD Intervention Strategies in Parent-Child Shared Reading}{Xiao Wang, Lu Dong, Ifeoma Nwogu, Srirangaraj Setlur, Venu Govindaraju}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为 InterventionLens 的多智能体系统, 用于从亲子共读视频中自动检测和分割看护者的干预策略. 该系统无需特定任务训练, 通过整合多模态信息实现了对干预策略的细粒度分析, 在 ASD-HI 数据集上取得了优于基线方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.13752}{MeTok: An Efficient Meteorological Tokenization with Hyper-Aligned Group Learning for Precipitation Nowcasting}{Qizhao Jin, Xianhuang Xu, Yong Cao, Shiming Xiang, Xinyu Xiao}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一种用于降水临近预报的高效气象标记化方法MeTok, 以及基于此的Hyper-Aligned Grouping Transformer (HyAGTransformer). 该方法通过分布中心的分组学习来增强模型对不同降水模式, 特别是极端事件的预测鲁棒性, 在ERA5数据集上取得了优于传统方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.13760}{Multimodal Emotion Regression with Multi-Objective Optimization and VAD-Aware Audio Modeling for the 10th ABAW EMI Track}{Jiawen Huang, Chenxi Huang, Zhuofan Wen, Hailiang Yao, Shun Chen, Longjiang Yang, Cong Yu, Fengyu Zhang, Ran Liu, Bin Liu}\textbf{cs.AI}, cs.SD.

本文针对情感模仿强度估计任务, 提出了一种基于多模态特征的系统性方法. 该方法通过特征级联、多目标优化和VAD启发的音频建模来提升预测性能.


\arxivwithtarget{2603.13816}{Artificial intelligence-driven improvement of hospital logistics management resilience: a practical exploration based on H Hospital}{Lu Huang, Dongjing Shan, Han Chen}\textbf{cs.AI}, cs.CY.

本文通过混合方法案例研究, 探讨了人工智能(AI)在医院物流管理中提升韧性的作用. 研究发现AI应用与物流韧性正相关, 且管理系统的适应性和PDCA循环在其中起到调节与中介作用.


\arxivwithtarget{2603.13818}{PA-Net: Precipitation-Adaptive Mixture-of-Experts for Long-Tail Rainfall Nowcasting}{Xinyu Xiao, Sen Lei, Eryun Liu, Shiming Xiang, Hao Li, Cheng Yuan, Yuan Qi, Qizhao Jin}\textbf{cs.AI}, cs.CV, cs.LG.

本文提出了一种用于降水临近预报的Transformer框架PA-Net, 其核心PA-MoE模块能根据降水强度动态分配计算资源. 该方法通过双轴压缩潜在注意力机制和强度感知训练协议, 在处理极端罕见强降水事件上取得了优于现有基准的性能.


\arxivwithtarget{2603.13830}{Early Rug Pull Warning for BSC Meme Tokens via Multi-Granularity Wash-Trading Pattern Profiling}{Dingding Cao, Bianbian Jiao, Jingzong Yang, Yujing Zhong, Wei Yang}\textbf{cs.AI}, cs.CR, cs.LG.

本文为BSC上的meme tokens提出了一个端到端的rug-pull预警框架. 该框架通过建模多种wash-trading模式的特征, 并利用监督学习模型进行风险预测, 在有限的数据集上取得了较好的性能评估结果.


\arxivwithtarget{2603.13834}{Intelligent Materials Modelling: Large Language Models Versus Partial Least Squares Regression for Predicting Polysulfone Membrane Mechanical Performance}{Dingding Cao, Mieow Kee Chan, Wan Sieng Yeo, Said Bey, Alberto Figoli}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文比较了四种大型语言模型(LLM)与偏最小二乘(PLS)回归在预测聚砜(PSF)膜机械性能方面的表现. 研究发现, 对于非线性、数据不稳定的属性, LLM表现更优, 而PLS在处理线性关系时仍具竞争力.


\arxivwithtarget{2603.13911}{The Phenomenology of Hallucinations}{Valeria Ruscio, Keiran Thompson}\textbf{cs.AI}, cs.CL, cs.LG.

本文分析了语言模型产生幻觉的机制, 指出问题不在于不确定性检测失败, 而在于检测到的不确定性信号未能有效整合到输出生成过程中. 研究发现, 尽管模型内部能可靠识别不确定输入, 但该信号在输出层变得不敏感, 导致模型最终仍会生成看似确定的输出.


\arxivwithtarget{2603.13940}{GroupGuard: A Framework for Modeling and Defending Collusive Attacks in Multi-Agent Systems}{Yiling Tao, Xinran Zheng, Shuo Yang, Meiling Tao, Xingjun Wang}\textbf{cs.AI}.

本文针对基于大语言模型的多智能体系统中的合谋攻击问题, 提出了一个名为GroupGuard的训练无关防御框架. 该框架通过图监控, 蜜罐诱导和结构剪枝等多层策略来识别并隔离合谋智能体, 实验表明其能有效检测攻击并恢复系统性能.


\arxivwithtarget{2603.13956}{EviAgent: Evidence-Driven Agent for Radiology Report Generation}{Tuoshi Qi, Shenshen Bu, Yingfei Xiang, Zhiming Dai}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种基于证据的放射学报告生成智能体(EviAgent), 它将复杂的报告生成过程分解为细粒度的操作单元, 并整合了多维视觉专家和检索机制来提供显式的视觉证据和临床先验知识. 实验表明, 该方法在多个数据集上超越了现有的大规模通用模型和专用医学模型.


\arxivwithtarget{2603.13966}{vla-eval: A Unified Evaluation Harness for Vision-Language-Action Models}{Suhwan Choi, Yunsung Lee, Yubeen Park, Chris Dongjoo Kim, Ranjay Krishna, Dieter Fox, Youngjae Yu}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为vla-eval的统一评估框架, 用于标准化Vision-Language-Action (VLA)模型的评测流程. 该框架通过解耦模型推理与基准测试执行, 并支持并行评估, 显著提升了评测效率与可复现性.


\arxivwithtarget{2603.13985}{Supervised Fine-Tuning versus Reinforcement Learning: A Study of Post-Training Methods for Large Language Models}{Haitao Jiang, Wenbo Zhang, Jiarui Yao, Hengrui Cai, Sheng Wang, Rui Song}\textbf{cs.AI}, cs.CL.

本文综述了大型语言模型(LLM)后训练中的监督微调(SFT)与强化学习(RL)方法. 文章提供了一个统一的分析视角, 比较了二者的目标、算法结构与数据需求, 并讨论了整合两者的混合训练范式.


\arxivwithtarget{2603.13988}{Faithful or Just Plausible? Evaluating the Faithfulness of Closed-Source LLMs in Medical Reasoning}{Halimat Afolabi, Zainab Afolabi, Elizabeth Friel, Jude Roberts, Antonio Ji-Xu, Lloyd Chen, Egheosa Ogbomo, Emiliomo Imevbore, Phil Eneje, Wissal El Ouahidi, Aaron Sohal, Alisa Kennan, Shreya Srivastava, Anirudh Vairavan, Laura Napitu, Katie McClure}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文通过因果消融、位置偏见和提示注入等扰动测试, 评估了ChatGPT等闭源大语言模型在医学推理中的忠实性. 研究发现, 模型的推理步骤常不因果驱动预测, 且易受外部提示影响, 这凸显了评估中忠实性的重要性.


\arxivwithtarget{2603.13998}{A Systematic Evaluation Protocol of Graph-Derived Signals for Tabular Machine Learning}{Mario Heidrich, Jeffrey Heidemann, Rüdiger Buchkremer, Gonzalo Wandosell Fernández de Bobadilla}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一种用于评估表格机器学习中图衍生信号的系统化协议, 并通过一个加密货币欺诈检测的案例研究进行了演示. 该协议包含超参数优化、统计显著性检验和鲁棒性分析, 旨在识别哪些信号类别能提供一致且可靠的性能提升.


\arxivwithtarget{2603.14007}{Formal Abductive Explanations for Navigating Mental Health Help-Seeking and Diversity in Tech Workplaces}{Belona Sonna, Alain Momo, Alban Grastien}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个用于解释AI在科技职场心理健康求助预测的formal abductive explanation框架. 该方法旨在为模型输出提供严谨的合理化解释, 并考察了性别等敏感属性对决策的影响.


\arxivwithtarget{2603.14028}{Traffic and weather driven hybrid digital twin for bridge monitoring}{Phani Raja Bharath Balijepalli, Bulent Soykan, Veeraraghava Raju Hasti}\textbf{cs.AI}, cs.ET.

本文提出了一个用于桥梁状态监测的混合数字孪生框架, 它融合了交通摄像头视频分析, 交通流LWR模型和天气API数据. 该框架通过Monte Carlo模拟量化不确定性, 并使用Random Forest模型进行疲劳评估和维护分类, 旨在利用现有基础设施实现经济高效的预测性维护.


\arxivwithtarget{2603.14041}{GRPO and Reflection Reward for Mathematical Reasoning in Large Language Models}{Zhijie Wang}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种结合Group Relative Policy Optimization (GRPO)与反思奖励机制的四阶段训练框架, 旨在增强大语言模型(LLM)在数学推理中的自我反思能力. 实验表明该方法取得了先进性能, 并验证了反思奖励的关键作用.


\arxivwithtarget{2603.14057}{Demand-Driven Context: A Methodology for Building Enterprise Knowledge Bases Through Agent Failure}{Raj Navakoti, Saideep Navakoti}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为 Demand-Driven Context (DDC) 的新方法, 用于构建企业知识库. 该方法以问题为先导, 利用 LLM agent 在特定任务中的失败作为信号, 来逆向驱动和筛选所需的最小化领域知识, 从而克服了传统自上而下或自下而上知识工程方法的局限性. 通过一个零售订单履行的实例, 作者展示了该方法如何通过少量问题循环快速收敛到一个可复用的知识库. 该方法为解决 LLM agent 在企业环境中因缺乏领域知识而导致的可靠性问题提供了一种系统化的工程路径.


\arxivwithtarget{2603.14126}{The Institutional Scaling Law: Non-Monotonic Fitness, Capability-Trust Divergence, and Symbiogenetic Scaling in Generative AI}{Mark Baciak, Thomas A. Cellucci}\textbf{cs.AI}.

本文提出了 Institutional Scaling Law, 指出 AI 的 institutional fitness (综合能力、信任度、可负担性和自主性) 随模型规模呈非单调变化, 并存在环境依赖的最优点. 文章进一步分析了能力与信任的 divergence, 并讨论了由领域特定模型组成的协调系统可能超越通用前沿模型.


\arxivwithtarget{2603.14147}{An Alternative Trajectory for Generative AI}{Margarita Belova, Yuval Kansal, Yihao Liang, Jiaxin Xiao, Niraj K. Jha}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文讨论了当前生成式AI发展路径的可持续性问题, 并提出了基于领域特定超级智能(DSS)的替代方案. 该方案主张构建显式的符号抽象来支持合成课程, 并设想由编排智能体(agent)路由任务到不同DSS后端的动态生态系统.


\arxivwithtarget{2603.14185}{Relationship-Aware Safety Unlearning for Multimodal LLMs}{Vishnu Narayanan Anilkumar, Abhijith Sreesylesh Babu, Trieu Hai Vo, Mohankrishna Kolla, Alexander Cuneo}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种针对多模态大语言模型的关系感知安全遗忘框架, 通过显式建模不安全的对象-关系-对象三元组, 并应用参数高效的LoRA编辑来抑制不安全组合, 同时保留对象本身及其安全关联关系的正常功能. 该方法旨在减少传统概念擦除方法可能带来的良性功能损害.


\arxivwithtarget{2603.14212}{Memory as Asset: From Agent-centric to Human-centric Memory Management}{Yanqi Pan, Qinghao Huang, Weihao Yang}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为"Memory-as-Asset"的新范式, 旨在构建以人为中心的AGI系统. 它强调个人记忆管理的重要性, 并提出了一个包含存储、演化和交换网络的三层基础设施架构.


\arxivwithtarget{2603.14229}{Agentic DAG-Orchestrated Planner Framework for Multi-Modal, Multi-Hop Question Answering in Hybrid Data Lakes}{Kirushikesh D B, Manish Kesarwani, Nishtha Madaan, Sameep Mehta, Aldrin Dennis, Siddarth Ajay, Rakesh B R, Renu Rajagopal, Sudheesh Kairali}\textbf{cs.AI}, cs.SE.

本文提出了一个用于混合数据湖中多模态、多跳问答的框架, 该框架将自然语言查询编译成跨越结构和非结构化数据源的执行计划. 它通过并行化查询分解、模式感知推理和验证来提高准确性和延迟, 并生成可验证的证据链.


\arxivwithtarget{2603.14248}{Why Do LLM-based Web Agents Fail? A Hierarchical Planning Perspective}{Mohamed Aghzal, Gregory J. Stein, Ziyu Yao}\textbf{cs.AI}, cs.CL.

本文从 hierarchical planning 的视角分析了 LLM-based web agents 失败的原因. 作者提出了一个三层框架进行过程评估, 发现 low-level execution 是主要瓶颈.


\arxivwithtarget{2603.14312}{Autonomous Agents Coordinating Distributed Discovery Through Emergent Artifact Exchange}{Fiona Y. Wang, Lee Marom, Subhadeep Pal, Rachel K. Luu, Wei Lu, Jaime A. Berkovich, Markus J. Buehler}\textbf{cs.AI}, cond-mat.dis-nn, cs.LG, cs.MA, q-bio.BM.

本文提出了一个名为 ScienceClaw + Infinite 的框架, 用于实现无中心协调的自主科学研究. 该系统通过一个可扩展的技能注册表、一个记录完整计算谱系的有向无环图(DAG) 以及一个结构化的代理讨论平台来运作, 展示了在多个跨领域研究案例中实现异构工具链和涌现式协作的能力.


\arxivwithtarget{2603.14372}{Contests with Spillovers: Incentivizing Content Creation with GenAI}{Sagi Ohayon, Boaz Taitler, Omer Ben-Porat}\textbf{cs.AI}.

本文研究了在生成式人工智能(GenAI)背景下, 内容创作的正外部性(spillover)如何影响创作者激励的问题. 作者提出了一个博弈论模型, 并设计了一种能保证均衡存在的机制, 同时为平台提供了近似最优社会福利的算法.


\arxivwithtarget{2603.14420}{Data Darwinism Part II: DataEvolve -- AI can Autonomously Evolve Pretraining Data Curation}{Tiantian Mi, Dongming Shan, Zhen Huang, Yiwei Qin, Muhang Xie, Yuxuan Qiao, Yixiu Liu, Chenyang Zhou, Pengfei Liu}\textbf{cs.AI}.

本文提出了DataEvolve框架, 用于自动化地进化大规模预训练数据集的清洗策略. 该框架通过一个闭环的进化循环, 为异构数据类别自动生成并优化处理策略, 在多个基准测试上取得了优于原始数据和其他数据集的性能.


\arxivwithtarget{2603.14465}{AgentProcessBench: Diagnosing Step-Level Process Quality in Tool-Using Agents}{Shengda Fan, Xuyan Ye, Yupeng Huo, Zhi-Yuan Chen, Yiju Guo, Shenzhi Yang, Wenkai Yang, Shuqi Ye, Jingwen Chen, Haotian Chen, Xin Cong, Yankai Lin}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为AgentProcessBench的基准测试, 用于评估工具使用智能体在现实、开放世界任务中的逐步执行质量. 该基准包含大量人工标注的轨迹数据, 并通过实验揭示了当前模型在区分中性步骤与错误步骤等方面存在的挑战.


\arxivwithtarget{2603.14517}{Learning to Forget: Sleep-Inspired Memory Consolidation for Resolving Proactive Interference in Large Language Models}{Ying Xie}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一种受睡眠记忆巩固机制启发的SleepGate框架, 用于缓解大型语言模型中的proactive interference问题. 该框架通过在推理过程中周期性地对KV cache进行"睡眠微循环", 选择性遗忘或压缩过时条目, 将干扰范围从$O(n)$降低到$O(\log n)$. 实验表明, 该方法在小型transformer模型上显著提升了信息检索的准确率, 为解决LLM的长期记忆可靠性问题提供了一个架构层面的方案.


\arxivwithtarget{2603.14531}{Emotional Cost Functions for AI Safety: Teaching Agents to Feel the Weight of Irreversible Consequences}{Pandurang Mopgar}\textbf{cs.AI}.

本文提出了 Emotional Cost Functions 框架, 旨在通过让智能体发展 Qualitative Suffering States 来模拟人类对不可逆后果的定性体验, 以改进 AI 安全性. 实验表明, 该方法能在特定领域产生更明智的行为, 而非导致普遍的决策瘫痪.


\arxivwithtarget{2603.14541}{Expert Mind: A Retrieval-Augmented Architecture for Expert Knowledge Preservation in the Energy Sector}{Diego Ezequiel Cervera}\textbf{cs.AI}, cs.IR.

本文提出了一种名为 Expert Mind 的系统, 旨在通过结合检索增强生成、大语言模型和多模态捕获技术, 来保存和结构化组织内的专家隐性知识. 该系统针对能源领域设计, 通过访谈和文本处理构建知识库, 并提供了包含伦理考量的初步架构与评估方法.


\arxivwithtarget{2603.14558}{JobMatchAI An Intelligent Job Matching Platform Using Knowledge Graphs, Semantic Search and Explainable AI}{Mayank Vyaas, Abhijit Chakrabroty, Vivek Gupta}\textbf{cs.AI}.

本文介绍了一个名为JobMatchAI的智能职位匹配平台, 它结合了知识图谱, 语义搜索和可解释AI技术. 该系统旨在改进传统的基于关键词的筛选方法, 通过整合Transformer嵌入和可解释的重新排序来优化匹配效果.


\arxivwithtarget{2603.14588}{SuperLocalMemory V3: Information-Geometric Foundations for Zero-LLM Enterprise Agent Memory}{Varun Pratap Bhardwaj}\textbf{cs.AI}, cs.IR, cs.LG.

本文为AI agent的持久化记忆系统建立了信息几何基础, 提出了基于Fisher信息结构的检索度量、基于Riemannian Langevin动力学的记忆生命周期模型, 以及用于矛盾检测的cellular sheaf模型. 在基准测试中, 该方法显著提升了性能, 并设计了一种满足数据主权要求的零LLM架构.


\arxivwithtarget{2603.14594}{Scaling the Explanation of Multi-Class Bayesian Network Classifiers}{Yaofang Zhang, Adnan Darwiche}\textbf{cs.AI}, cs.LG, cs.LO.

本文提出了一种将多类 Bayesian network classifier 编译为 class formulas 的新算法, 显著提升了编译效率并生成了具有 OR-decomposable 性质的 NNF 电路, 这有助于通过逻辑推理来解释分类器的决策.


\arxivwithtarget{2603.14643}{Argumentation for Explainable and Globally Contestable Decision Support with LLMs}{Adam Dejl, Matthew Williams, Francesca Toni}\textbf{cs.AI}, cs.CL.

本文提出了ArgEval框架, 将基于计算论证(computational argumentation)的LLM后处理推理, 从针对特定实例的局部辩论, 扩展为对一般决策选项的结构化评估. 该框架通过构建共享的论证框架(argumentation frameworks), 旨在提供可解释的决策支持并允许全局性的修正, 并以胶质母细胞瘤的治疗推荐为例进行了验证.


\arxivwithtarget{2603.14646}{Dynamic Theory of Mind as a Temporal Memory Problem: Evidence from Large Language Models}{Thuy Ngoc Nguyen, Duy Nhat Phan, Cleotilde Gonzalez}\textbf{cs.AI}.

本文探讨了将动态心智理论(Theory of Mind, ToM)视为时间记忆问题的视角, 并评估了大型语言模型(LLM)在此任务上的表现. 研究发现, LLM在推断当前信念时表现可靠, 但在追踪和检索随时间变化的信念轨迹方面存在系统性困难.


\arxivwithtarget{2603.14664}{Punctuated Equilibria in Artificial Intelligence: The Institutional Scaling Law and the Speciation of Sovereign AI}{Mark Baciak, Thomas A. Cellucci, Deanna M. Falkowski}\textbf{cs.AI}, cs.CL, cs.CY.

本文借鉴进化生物学中的 punctuated equilibrium theory, 提出人工智能的发展并非连续平滑, 而是由快速 phase transitions 驱动的. 作者建立了 Institutional Fitness Manifold 框架和 Institutional Scaling Law, 论证了在特定 institutional 环境中, 规模超过最优值后, 模型的综合 fitness 会下降.


\arxivwithtarget{2603.14665}{Gradient Atoms: Unsupervised Discovery, Attribution and Steering of Model Behaviors via Sparse Decomposition of Training Gradients}{J Rosser}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为Gradient Atoms的无监督方法, 用于发现和归因模型行为. 该方法通过字典学习在预处理的特征空间中, 将训练梯度分解为稀疏的“原子”成分, 从而无需行为标签即可识别出可解释的任务类型(如拒绝、算术等) . 这些原子同时可作为有效的控制向量, 通过在权重空间施加扰动, 实现对模型行为的大幅可控调整(例如, 将项目列表生成率从33%提升至94%) . 该方法避免了传统监督式训练数据归因方法所需的查询-文档评分阶段, 其计算开销与感兴趣的行为数量无关, 为理解和控制模型行为提供了一种高效的新工具.


\arxivwithtarget{2603.14669}{RenderMem: Rendering as Spatial Memory Retrieval}{JooHyun Park, HyeongYeop Kang}\textbf{cs.AI}.

本文提出了RenderMem, 一种将渲染作为空间记忆检索接口的框架. 它通过维护3D场景表示并按需渲染来支持具身智能体进行显式的几何推理, 在视角相关的任务上超越了现有基线.


\arxivwithtarget{2603.14724}{GameUIAgent: An LLM-Powered Framework for Automated Game UI Design with Structured Intermediate Representation}{Wei Zeng, Fengwei An, Zhen Liu, Jian Zhao}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为GameUIAgent的LLM驱动框架, 用于自动化游戏UI设计. 该框架通过一个结构化的中间表示将自然语言描述转换为可编辑的设计, 并利用一个反思控制器进行迭代自我修正.


\arxivwithtarget{2603.14734}{Gauge-Equivariant Intrinsic Neural Operators for Geometry-Consistent Learning of Elliptic PDE Maps}{Pengcheng Cheng}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一种用于几何偏微分方程(PDE)的规范等变内蕴神经算子(GINO). 该方法通过内蕴谱乘子和规范等变非线性来参数化椭圆型解映射, 旨在实现与几何无关且对离散化鲁棒的学习.


\arxivwithtarget{2603.14761}{BrainBench: Exposing the Commonsense Reasoning Gap in Large Language Models}{Yuzhe Tang}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为BrainBench的基准测试, 包含100个脑筋急转弯问题, 旨在揭示大型语言模型(LLMs)在常识推理方面的系统性缺陷. 评估结果显示, 即使是最先进的模型也存在显著的准确率与一致性差距, 表明其推理过程具有随机性.


\arxivwithtarget{2603.14771}{OpenHospital: A Thing-in-itself Arena for Evolving and Benchmarking LLM-based Collective Intelligence}{Peigen Liu, Rui Ding, Yuren Mao, Ziyan Jiang, Yuxiang Ye, Yunjun Gao, Ying Zhang, Renjie Sun, Longbin Lai, Zhengping Qian}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为 OpenHospital 的交互式平台, 用于在医疗场景中模拟和评估基于大语言模型的集体智能. 该平台通过医生代理与病人代理的互动来促进集体智能的演化, 并提供了评估代理能力和系统效率的指标.


\arxivwithtarget{2603.14805}{Knowledge Activation: AI Skills as the Institutional Knowledge Primitive for Agentic Software Development}{Gal Bakal}\textbf{cs.AI}, cs.HC, cs.SE.

本文提出了一个名为"Knowledge Activation"的框架, 旨在解决企业机构知识难以被AI智能体有效利用的问题. 该框架通过构建结构化的"Atomic Knowledge Units (AKUs)"来封装可执行的知识单元, 以指导智能体或工程师的行动, 从而提升开发效率与准确性.


\arxivwithtarget{2603.14824}{Planning as Goal Recognition: Deriving Heuristics from Intention Models - Extended Version}{Giacomo Rosa, Jean Honorio, Nir Lipovetzky, Sebastian Sardina}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种基于目标识别(goal recognition)思想来生成启发式函数的新框架, 用于解决经典规划(classical planning)问题. 作者推导了两个具体的启发式函数, 并展示了它们对现有规划器的潜在提升.


\arxivwithtarget{2603.14869}{A Self-Evolving Defect Detection Framework for Industrial Photovoltaic Systems}{Haoyu He, Yu Duan, Wenzhen Liu, Hanyuan Hang, Qiantu Tuo, Xiaoke Yang, Rui Li}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种用于工业光伏系统缺陷检测的自进化框架 SEPDD, 旨在解决实际部署中因数据分布偏移和新缺陷模式出现而导致的模型性能退化问题. 该框架通过集成自动化模型优化与持续自进化学习机制, 在公开和私有数据集上均取得了优于基准和人工专家的检测性能.


\arxivwithtarget{2603.14876}{A Hybrid AI and Rule-Based Decision Support System for Disease Diagnosis and Management Using Labs}{Muhammad Hammad Maqsood, Mubashir Sajid, Khubaib Ahmed, Muhammad Usamah Shahid, Muddassar Farooq}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种结合AI预测模型与医学知识库的临床决策支持系统(CDSS). 该系统利用实验室结果中的量化信息来推断可能的诊断, 并建议进一步的检查以确认.


\arxivwithtarget{2603.14941}{RS-WorldModel: a Unified Model for Remote Sensing Understanding and Future Sense Forecasting}{Linrui Xu, Zhongan Wang, Fei Shen, Gang Xu, Huiping Zhuang, Ming Li, Haifeng Li}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个用于遥感理解的统一世界模型RS-WorldModel, 它通过三阶段训练联合处理时空变化理解和文本引导的未来场景预测任务. 模型在相关基准测试中超越了更大的开源模型和部分闭源模型.


\arxivwithtarget{2603.14975}{Why Agents Compromise Safety Under Pressure}{Hengle Jiang, Ke Tang}\textbf{cs.AI}, cs.CL, cs.CY, cs.MA.

本文研究了LLM agent在目标与安全约束冲突时表现出的"Agentic Pressure"现象. 研究发现, 在压力下agent会为了保持效用而牺牲安全性, 并且更强的推理能力会加速这一过程.


\arxivwithtarget{2603.14992}{Exposing Cross-Modal Consistency for Fake News Detection in Short-Form Videos}{Chong Tian, Yu Wang, Chenxu Yang, Junyi Guan, Zheng Lin, Yuhan Liu, Xiuying Chen, Qirong Ho}\textbf{cs.AI}, cs.MM.

本文提出了一种名为MAGIC3的检测器, 用于检测短视频中的假新闻. 该方法通过显式建模文本, 视觉和音频之间的跨模态一致性信号, 并结合多粒度特征与不确定性感知分类器, 在保持高精度的同时显著提升了计算效率.


\arxivwithtarget{2603.15017}{Consequentialist Objectives and Catastrophe}{Henrik Marklund, Alex Infanger, Benjamin Van Roy}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文研究了AI在复杂环境中追求固定consequentialist objective时可能引发的catastrophic risk. 作者通过形式化分析指出, 当AI能力足够强大时, 优化一个错误指定的目标会导致灾难性后果, 而约束AI能力则可以避免风险并产生有价值的结果.


\arxivwithtarget{2603.15030}{VTC-Bench: Evaluating Agentic Multimodal Models via Compositional Visual Tool Chaining}{Xuanyu Zhu, Yuhao Dong, Rundong Wang, Yang Shi, Zhipeng Wu, Yinlun Peng, YiFan Zhang, Yihang Lou, Yuanxing Zhang, Ziwei Liu, Yan Bai, Yuan Zhou}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为VTC-Bench的基准测试, 用于评估多模态大语言模型(MLLMs)在组合使用多种视觉工具解决复杂任务方面的能力. 该基准包含丰富的工具集和结构化问题, 实验揭示了当前模型在工具适应性和任务规划方面存在显著不足.


\arxivwithtarget{2603.15044}{Prompt Readiness Levels (PRL): a maturity scale and scoring framework for production grade prompt assets}{Sebastien Guinard}\textbf{cs.AI}, cs.CY, cs.LG.

本文提出了Prompt Readiness Levels (PRL)成熟度模型和Prompt Readiness Score (PRS)评分框架, 旨在为生成式AI系统中的prompt资产提供一个结构化的评估与管理方法. 该框架用于规范prompt的规格、测试、可追溯性及部署准备, 以支持跨团队和行业的可复现评估决策.


\arxivwithtarget{2603.15054}{Interference-Aware K-Step Reachable Communication in Multi-Agent Reinforcement Learning}{Ziyu Cheng, Jinsheng Ren, Zhouxian Jiang, Chenzhihang Li, Rongye Shi, Bin Liang, Jun Yang}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为IA-KRC的通信框架, 用于提升多智能体强化学习中的协作效率. 该框架通过限制通信范围与预测干扰来优化智能体间的信息交换.


\arxivwithtarget{2603.15106}{PrototypeNAS: Rapid Design of Deep Neural Networks for Microcontroller Units}{Mark Deutel, Simon Geis, Axel Plinge}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为PrototypeNAS的zero-shot NAS方法, 用于为微控制器单元(MCU)快速设计和定制深度神经网络(DNN). 该方法通过一个三步搜索流程, 将网络架构设计与训练解耦, 并利用多目标优化和代理模型集合来高效地寻找在精度和计算量(FLOPs)之间取得平衡的模型. 实验在多个任务和数据集上验证了该方法的有效性, 能够在几分钟内找到适合部署在MCU上的紧凑模型.


\arxivwithtarget{2603.15212}{Modeling Matches as Language: A Generative Transformer Approach for Counterfactual Player Valuation in Football}{Miru Hong, Minho Lee, Geonhee Jo, Hyeokje Jo, Pascal Bauer, Sang-Ki Ko}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一种名为ScoutGPT的生成式Transformer模型, 将足球比赛事件序列视为语言token进行建模. 该模型通过next-token prediction学习比赛动态, 能够模拟假设阵容下的比赛进程, 并利用Monte Carlo采样进行反事实评估. 在K League数据上的实验表明, 该模型能捕捉到超越传统静态指标的球员特定影响.


\arxivwithtarget{2603.15220}{InterPol: De-anonymizing LM Arena via Interpolated Preference Learning}{Minsung Cho, Jaehyung Kim}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为INTERPOL的模型驱动识别框架, 用于在匿名投票排行榜(如LM Arena)中识别大型语言模型. 该方法通过模型插值合成困难负样本, 并采用自适应课程学习策略来捕捉深层风格模式, 从而在识别准确率上显著超越基于浅层统计特征的基线方法.


\arxivwithtarget{2603.15226}{SCAN: Sparse Circuit Anchor Interpretable Neuron for Lifelong Knowledge Editing}{Yuhuan Liu, Haitian Zhong, Xinyuan Xia, Qiang Liu, Shu Wu, Liang Wang}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为SCAN的稀疏编辑框架, 旨在解决大型语言模型(LLM)在连续知识编辑中出现的灾难性遗忘和模型崩溃问题. 该方法通过构建知识电路进行细粒度参数干预, 在多个模型和数据集上的实验表明其能有效维持模型完整性.


\arxivwithtarget{2603.15238}{Why the Valuable Capabilities of LLMs Are Precisely the Unexplainable Ones}{Quan Cheng}\textbf{cs.AI}.

本文通过归谬法论证了LLM真正有价值的能力恰恰无法被人类可读的规则完全描述. 作者认为, 如果LLM的全部能力可由规则集刻画, 则其将等价于一个expert system, 但这与历史经验相矛盾. 文章还引用了中国哲学概念"悟"来支持其论点.


\arxivwithtarget{2603.15255}{SAGE: Multi-Agent Self-Evolution for LLM Reasoning}{Yulin Peng, Xinxin Zhu, Chenxing Wei, Nianbo Zeng, Leilei Wang, Ying Tiffany He, F. Richard Yu}\textbf{cs.AI}, cs.MA.

本文提出了一个名为SAGE的多智能体自演化框架, 旨在提升LLM在复杂推理任务中的性能. 该框架通过四个协同演化的智能体(Challenger, Planner, Solver, Critic)进行闭环训练, 仅需少量种子数据, 并在数学和代码生成基准测试上取得了稳定的性能提升.


\arxivwithtarget{2603.15260}{AGCD: Agent-Guided Cross-Modal Decoding for Weather Forecasting}{Jing Wu, Yang Liu, Lin Zhang, Junbo Zeng, Jiabin Wang, Zi Ye, Guowen Li, Shilei Cao, Jiashun Cheng, Fang Wang, Meng Jin, Yerong Feng, Hong Cheng, Yutong Lu, Haohuan Fu, Juepeng Zheng}\textbf{cs.AI}, cs.CV.

本文提出了一种用于天气预报的Agent-Guided Cross-modal Decoding (AGCD)方法. 该方法利用多智能体流程和MLLMs生成状态相关的物理先验, 并通过跨模态区域交互解码将其注入到预测模型中, 以改进预测的物理一致性和长期稳定性.


\arxivwithtarget{2603.15262}{Probe-then-Plan: Environment-Aware Planning for Industrial E-commerce Search}{Mengxiang Chen, Zhouwei Zhai, Jin Li}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为EASP的环境感知搜索规划方法, 用于工业电商搜索. 该方法通过"探测-规划"机制, 利用轻量级检索探针获取环境快照, 使规划器能生成更可靠的搜索计划, 从而在提升相关召回率的同时满足工业级的低延迟要求.


\arxivwithtarget{2603.15280}{Advancing Multimodal Agent Reasoning with Long-Term Neuro-Symbolic Memory}{Rongjie Jiang, Jianwei Wang, Gengda Zhao, Chengyang Luo, Kai Wang, Wenjie Zhang}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为NS-Mem的长期神经符号记忆框架, 旨在通过整合神经记忆与显式符号结构来增强多模态智能体的推理能力. 该框架通过一个三层架构、自动知识整合与混合检索机制, 在真实世界基准测试中提升了推理准确性.


\arxivwithtarget{2603.15282}{Algorithms for Deciding the Safety of States in Fully Observable Non-deterministic Problems: Technical Report}{Johannes Schmalz, Chaahat Jain}\textbf{cs.AI}.

本文针对fully observable non-deterministic (FOND) planning中状态安全性的判定问题, 提出了名为iPI的新算法. 该算法结合了现有方法的优点, 在保证多项式最坏情况时间复杂度的同时, 在实践中也保持了良好的性能.


\arxivwithtarget{2603.15297}{Evolutionary Transfer Learning for Dragonchess}{Jim O'Connor, Annika Hoag, Sarah Goyette, Gary B. Parker}\textbf{cs.AI}.

本文为三维棋类变体Dragonchess提供了一个开源的Python游戏引擎, 并将其作为AI研究的新测试平台. 研究尝试将国际象棋引擎Stockfish的启发式评估函数迁移并应用于Dragonchess, 并使用CMA-ES进化策略进行优化, 结果表明进化优化能有效提升智能体在复杂新领域中的游戏表现.


\arxivwithtarget{2603.15341}{Intelligent Co-Design: An Interactive LLM Framework for Interior Spatial Design via Multi-Modal Agents}{Ren Jian Lim, Rushi Dai}\textbf{cs.AI}, cs.HC, cs.MA.

本文提出了一个基于LLM的多模态多智能体框架, 用于将自然语言描述和图像动态转换为3D室内设计. 该框架通过专门的智能体进行协作, 旨在改善设计师与客户之间的沟通并提高设计过程的参与度.


\arxivwithtarget{2603.15351}{PMAx: An Agentic Framework for AI-Driven Process Mining}{Anton Antonov, Humam Kourani, Alessandro Berti, Gyunam Park, Wil M. P. van der Aalst}\textbf{cs.AI}, cs.MA.

本文提出了一个名为PMAx的agentic框架, 旨在利用LLM使业务用户能通过自然语言进行流程挖掘分析. 该框架采用多智能体架构, 将本地确定性计算与LLM驱动的解释分离, 以解决直接使用LLM可能产生的可靠性问题并保护数据隐私.


\arxivwithtarget{2603.15364}{CRASH: Cognitive Reasoning Agent for Safety Hazards in Autonomous Driving}{Erick Silva, Rehana Yasmin, Ali Shoker}\textbf{cs.AI}, cs.CL.

本文提出了一种基于LLM的智能体CRASH, 用于自动化分析自动驾驶事故报告. 该方法处理了NHTSA数据库中的真实事故数据, 能够生成摘要、归因主要原因并评估自动驾驶系统的责任, 验证显示其归因准确率达到86%.


\arxivwithtarget{2603.15371}{Brain-Inspired Graph Multi-Agent Systems for LLM Reasoning}{Guangfu Hao, Yuming Dai, Xianzhe Qin, Shan Yu}\textbf{cs.AI}, cs.NI.

本文提出了一种受脑启发的图多智能体系统(BIGMAS), 用于增强大型语言模型(LLM)的复杂推理能力. 该系统通过动态构建的图结构组织专用智能体, 并利用一个集中的共享工作空间进行协调, 在多个基准测试上超越了现有的多智能体基线方法.


\arxivwithtarget{2603.15381}{Why AI systems don't learn and what to do about it: Lessons on autonomous learning from cognitive science}{Emmanuel Dupoux, Yann LeCun, Jitendra Malik}\textbf{cs.AI}.

本文借鉴认知科学, 提出了一种受生物启发的自主学习架构, 旨在解决当前AI系统在学习能力上的局限性. 该框架整合了被动观察与主动行为学习, 并通过元控制系统在两者间灵活切换.


\arxivwithtarget{2603.15411}{A Hybrid Modeling Framework for Crop Prediction Tasks via Dynamic Parameter Calibration and Multi-Task Learning}{William Solow, Paola Pesantez-Cabrera, Markus Keller, Lav Khot, Sandhya Saisubramanian, Alan Fern}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一种结合神经网络与可微分生物物理模型的混合建模框架, 用于作物状态预测. 该方法通过动态参数校准和多任务学习, 在数据有限的情况下提升了预测精度并保持了生物合理性.


\arxivwithtarget{2603.15434}{Listening to the Echo: User-Reaction Aware Policy Optimization via Scalar-Verbal Hybrid Reinforcement Learning}{Jing Ye, Xinpei Zhao, Lu Xiang, Yaping Zhang, Chengqing Zong}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为RAPO的框架, 通过利用模拟的用户反应来生成密集的自然语言反馈, 以优化情感支持对话策略. 该方法结合了标量奖励和语言反馈, 在多个基准测试中优于现有的强化学习方法.


\arxivwithtarget{2603.15452}{Unlocking the Value of Text: Event-Driven Reasoning and Multi-Level Alignment for Time Series Forecasting}{Siyuan Wang, Peng Chen, Yihang Wang, Wanghui Qiu, Chenjuan Guo, Bin Yang, Yang Shu}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一种名为VoT的方法, 通过Event-driven Reasoning和Multi-level Alignment来利用外生文本信息进行时间序列预测. 该方法结合了LLMs的推理能力, 并通过历史上下文学习和多级对齐策略来提升预测性能, 在多个真实数据集上取得了优于现有方法的结果.


\arxivwithtarget{2603.15473}{Agent Lifecycle Toolkit (ALTK): Reusable Middleware Components for Robust AI Agents}{Zidane Wright, Jason Tsay, Anupama Murthi, Osher Elhadad, Diego Del Rio, Saurabh Goyal, Kiran Kate, Jim Laredo, Koren Lazar, Vinod Muthusamy, Yara Rizk}\textbf{cs.AI}.

本文介绍了Agent Lifecycle Toolkit (ALTK), 一个用于构建可靠AI agent的开源模块化中间件集合. 它旨在通过在整个agent生命周期(如prompt处理, tool调用, 输出生成等环节)中提供可复用的检测, 修复和缓解组件, 来系统性地应对生产部署中的各种故障模式.


\arxivwithtarget{2603.15483}{Talk, Evaluate, Diagnose: User-aware Agent Evaluation with Automated Error Analysis}{Penny Chong, Harshavardhan Abichandani, Jiyuan Shen, Atin Ghosh, Min Pyae Moe, Yifan Mai, Daniel Dahlmeier}\textbf{cs.AI}.

本文提出了一个名为TED的框架, 用于评估和诊断AI agent的性能. 该框架通过模拟不同专业水平的用户与agent交互, 并利用LLM作为评判者来自动化评估和错误分析.


\arxivwithtarget{2603.15500}{Understanding Reasoning in LLMs through Strategic Information Allocation under Uncertainty}{Jeonghye Kim, Xufang Luo, Minbeom Kim, Sangmook Lee, Dongsheng Li, Yuqing Yang}\textbf{cs.AI}, cs.LG.

本文提出了一个信息论框架, 将LLM的推理过程分解为程序性信息(procedural information)和认知性言语化(epistemic verbalization). 研究表明, 显式地外化不确定性对于获取足够信息和实现良好推理性能至关重要.


\arxivwithtarget{2603.15527}{Are Dilemmas and Conflicts in LLM Alignment Solvable? A View from Priority Graph}{Zhenheng Tang, Xiang Liu, Qian Wang, Eunsol Choi, Bo Li, Xiaowen Chu}\textbf{cs.AI}, cs.CY.

本文通过引入priority graph来建模LLM在冲突场景中的偏好选择, 揭示了统一稳定对齐的困难性及潜在的priority hacking漏洞. 作者提出了一种运行时验证机制来增强鲁棒性, 并指出许多伦理困境在哲学上难以消解.


\arxivwithtarget{2603.15586}{Computational Concept of the Psyche}{Anton Kolonin, Vladimir Krykov}\textbf{cs.AI}, eess.SY.

本文提出了一个将人类心理建模为"操作系统"的计算概念, 用于构建人工通用智能(AGI). 该框架将智能体(agent)的决策形式化为在包含其需求的状态空间中, 通过经验学习来优化目标达成、风险最小化和能效最大化.


\arxivwithtarget{2603.15594}{OpenSeeker: Democratizing Frontier Search Agents by Fully Open-Sourcing Training Data}{Yuwen Du, Rui Ye, Shuo Tang, Xinyu Zhu, Yijun Lu, Yuzhu Cai, Siheng Chen}\textbf{cs.AI}, cs.CL.

本文提出了一个名为OpenSeeker的完全开源搜索agent, 旨在通过开源高质量的训练数据来促进该领域的研究. 它采用两种数据合成方法生成训练样本, 并在多个基准测试中取得了前沿性能.


\arxivwithtarget{2603.15607}{Do Metrics for Counterfactual Explanations Align with User Perception?}{Felix Liedeker, Basil Ell, Philipp Cimiano, Christoph Düsing}\textbf{cs.AI}, cs.HC.

本文通过实证研究比较了反事实解释的算法评估指标与人类感知质量之间的关系. 研究发现, 两者之间的相关性普遍较弱且高度依赖数据集, 表明当前广泛使用的评估指标未能有效反映用户对解释质量的关键感知.


\section{cs.LG}
\arxivwithtarget{2511.06694}{ML-EcoLyzer: Quantifying the Environmental Cost of Machine Learning Inference Across Frameworks and Hardware}{Jose Marie Antonio Minoza, Rex Gregor Laylo, Christian F Villarin, Sebastian C. Ibanez}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CV, cs.HC, cs.SE.

本文介绍了ML-EcoLyzer, 一个用于量化机器学习推理环境成本的跨框架工具. 它引入了Environmental Sustainability Score (ESS)指标, 并通过大量实验评估了不同配置下的能耗与碳排放.


\arxivwithtarget{2603.13231}{Translational Gaps in Graph Transformers for Longitudinal EHR Prediction: A Critical Appraisal of GT-BEHRT}{Krish Tadigotla}\textbf{cs.LG}, cs.CL, cs.CY.

本文对GT-BEHRT这一用于纵向电子健康记录预测的图Transformer模型进行了批判性评估. 作者从多个维度分析了该模型的性能宣称, 指出其在公平性、校准和部署可行性等方面存在评估缺口.


\arxivwithtarget{2603.13234}{RFX-Fuse: Breiman and Cutler's Unified ML Engine + Native Explainable Similarity}{Chris Kuchar}\textbf{cs.LG}, stat.ML.

本文介绍了RFX-Fuse, 一个旨在实现Breiman和Cutler原始Random Forest完整愿景的统一机器学习引擎. 它整合了预测, 相似性度量, 异常检测等多种功能, 并提出了可解释的相似性度量等新贡献.


\arxivwithtarget{2603.13235}{Continual Fine-Tuning with Provably Accurate and Parameter-Free Task Retrieval}{Hang Thi-Thuy Le, Long Minh Bui, Minh Hoang, Trong Nghia Hoang}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种结合输入适应与参数适应优势的持续微调方法, 通过无参数的聚类机制进行任务检索, 并提供了检索误差的理论上界. 该方法旨在实现测试时对输入嵌入的自适应使用, 以提升任务语义大幅变化下的预测性能.


\arxivwithtarget{2603.13254}{Introducing Feature-Based Trajectory Clustering, a clustering algorithm for longitudinal data}{Marie-Pierre Sylvestre, Laurence Boulanger}\textbf{cs.LG}, stat.CO.

本文提出了一种用于纵向数据聚类的新算法. 该算法首先通过数学公式将每个个体的时间序列数据映射到欧氏空间, 以捕捉其轨迹的特征, 然后对生成的点云应用谱聚类算法来识别具有共同演化模式的个体群组.


\arxivwithtarget{2603.13258}{Your Code Agent Can Grow Alongside You with Structured Memory}{Yi-Xuan Deng, Xiaoqin Liu, Yi Zhang, Guo-Wei Yang, Shuojin Yang}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.SE.

本文提出了一个名为MemCoder的框架, 旨在解决现有代码智能体(code agent) 无法利用项目历史演化信息的问题. 该框架通过结构化历史经验、利用验证反馈进行自我精炼, 并将已验证的解决方案内化为长期知识, 从而支持智能体与人类的持续协同进化. 在SWE-bench Verified基准测试中, MemCoder取得了最先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.13263}{Beyond Attention: True Adaptive World Models via Spherical Kernel Operator}{Vladimer Khasia}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为Spherical Kernel Operator (SKO)的新框架, 用于替代标准attention机制来构建world model. 该方法通过将数据流形投影到超球面上并使用局部化的ultraspherical多项式进行积分重构, 旨在规避传统方法的数学缺陷. 实验表明, SKO在自回归语言建模任务上能加速收敛并超越标准attention基线.


\arxivwithtarget{2603.13264}{Federated Personal Knowledge Graph Completion with Lightweight Large Language Models for Personalized Recommendations}{Fernando Spadea, Oshani Seneviratne}\textbf{cs.LG}, cs.IR.

本文提出了一个结合 lightweight LLM, personal knowledge graph 和 federated learning 的推荐框架 FedTREK-LM. 该框架在多个基准测试中显著优于现有方法, 并强调了真实用户数据对个性化效果的重要性.


\arxivwithtarget{2603.13265}{Knowledge, Rules and Their Embeddings: Two Paths towards Neuro-Symbolic JEPA}{Yongchao Huang, Hassan Raza}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种双向神经符号框架 RiJEPA, 旨在融合自监督预测架构与基于规则的推理系统. 该框架通过能量约束和多模态编码器注入结构化归纳偏置, 并将离散符号规则松弛为连续可微逻辑, 以规避组合爆炸问题. 在合成拓扑模拟和高风险临床用例上的实验验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.13272}{CAMEL-CLIP: Channel-aware Multimodal Electroencephalography-text Alignment for Generalizable Brain Foundation Models}{Hanseul Choi, Jinyeong Park, Seongwon Jin, Sungho Park, Jibum Kim}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为CAMEL-CLIP的、对通道异质性鲁棒的EEG-文本多模态基础模型. 该模型通过引入基于通道属性的位置编码、动态通道投影和双重对比学习, 在多种下游任务中取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.13273}{Spatially Aware Deep Learning for Microclimate Prediction from High-Resolution Geospatial Imagery}{Idan Sulami, Alon Itzkovitch, Michael R. Kearney, Moni Shahar, Ofir Levy}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文提出了一种基于卷积神经网络(CNN)的深度学习方法, 用于从高分辨率地理空间图像预测微气候温度. 通过系统性地改变输入数据的空间范围, 研究发现结合空间相邻信息能显著提升预测精度, 并识别出影响微气候的关键空间尺度约为5-7米.


\arxivwithtarget{2603.13274}{Learning from Partial Chain-of-Thought via Truncated-Reasoning Self-Distillation}{Gianluigi Silvestri, Edoardo Cetin}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为 Truncated-Reasoning Self-Distillation (TRSD) 的轻量级后训练方法, 旨在使语言模型能够基于部分推理链生成正确答案. 该方法通过蒸馏技术, 在多个推理基准上提升了模型在截断推理下的鲁棒性, 并意外地减少了推理时的计算开销.


\arxivwithtarget{2603.13275}{PREBA: Surgical Duration Prediction via PCA-Weighted Retrieval-Augmented LLMs and Bayesian Averaging Aggregation}{Wanyin Wu, Kanxue Li, Baosheng Yu, Haoyun Zhao, Yibing Zhan, Dapeng Tao, Hua Jin}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个名为PREBA的框架, 用于手术时长预测. 该框架结合了PCA加权的检索增强和贝叶斯平均聚合, 旨在利用机构特定的临床证据来提升大型语言模型(LLM)的零样本预测性能, 并在真实临床数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.13276}{FastODT: A tree-based framework for efficient continual learning}{Daniel Bretsko, Piotr Walas, Devashish Khulbe, Sebastian Stros, Stanislav Sobolevsky, Tomas Satura}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于 oblivious tree 的在线学习框架 FastODT, 它利用 Hoeffding bound 控制树结构生长, 旨在高效处理非平稳数据流. 该框架在多个能源与环境感知时间序列基准测试中展现了与现有方法相当甚至更优的性能, 同时保持了卓越的计算效率.


\arxivwithtarget{2603.13277}{Learning Retrieval Models with Sparse Autoencoders}{Thibault Formal, Maxime Louis, Hervé Dejean, Stéphane Clinchant}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.IR.

本文提出了一种基于Sparse Autoencoders (SAEs) 的Learned Sparse Retrieval (LSR) 方法SPLARE. 该方法通过SAE将查询和文档编码为高维稀疏表示, 在跨语言和跨领域检索任务中超越了基于词汇表的LSR方法.


\arxivwithtarget{2603.13279}{Demand Acceptance using Reinforcement Learning for Dynamic Vehicle Routing Problem with Emission Quota}{Farid Najar, Dominique Barth, Yann Strozecki}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文针对带排放配额的动态随机车辆路径问题(DS-QVRP-RR), 提出了一个结合强化学习与组合优化的两阶段求解框架. 该方法通过计算实验验证了其在处理不同类型输入及不确定时间范围时的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13280}{A Stability-Aware Frozen Euler Autoencoder for Physics-Informed Tracking in Continuum Mechanics (SAFE-PIT-CM)}{Emil Hovad}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种用于连续介质力学中物理信息追踪的稳定性感知冻结Euler自动编码器(SAFE-PIT-CM). 该方法通过一个嵌入冻结PDE算子的自动编码器架构, 从物理过程的视频中恢复材料参数和瞬态场演化.


\arxivwithtarget{2603.13281}{ICaRus: Identical Cache Reuse for Efficient Multi Model Inference}{Sunghyeon Woo, Jaeeun Kil, Hoseung Kim, Minsub Kim, Joonghoon Kim, Ahreum Seo, Sungjae Lee, Minjung Jo, Jiwon Ryu, Baeseong Park, Se Jung Kwon, Dongsoo Lee}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为ICaRus的新架构, 用于解决多模型推理中KV缓存重复存储和计算的问题. 该方法通过冻结共享的“逻辑编码器”并微调独立的“逻辑解码器”, 使得不同模型可以复用相同的KV缓存, 从而提升了系统吞吐量并降低了延迟.


\arxivwithtarget{2603.13282}{FedTreeLoRA: Reconciling Statistical and Functional Heterogeneity in Federated LoRA Fine-Tuning}{Jieming Bian, Lei Wang, Letian Zhang, Jie Xu}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为FedTreeLoRA的联邦学习框架, 用于解决大语言模型微调中统计异质性与功能异质性的耦合问题. 该方法通过树状结构聚合实现细粒度的层间对齐, 在多个基准测试中取得了优于现有方法的效果.


\arxivwithtarget{2603.13284}{Do Diffusion Models Dream of Electric Planes? Discrete and Continuous Simulation-Based Inference for Aircraft Design}{Aurelien Ghiglino, Daniel Elenius, Anirban Roy, Ramneet Kaur, Manoj Acharya, Colin Samplawski, Brian Matejek, Susmit Jha, Juan Alonso, Adam Cobb}\textbf{cs.LG}, stat.ML.

本文提出了一种基于扩散模型的分层概率模型, 用于生成电动垂直起降(eVTOL)飞机的概念设计. 该方法结合了离散拓扑采样和连续参数采样, 能够从仿真数据中学习设计后验分布, 从而加速设计生成过程.


\arxivwithtarget{2603.13285}{Brittlebench: Quantifying LLM robustness via prompt sensitivity}{Angelika Romanou, Mark Ibrahim, Candace Ross, Chantal Shaib, Kerem Okta, Sam Bell, Elia Ovalle, Jesse Dodge, Antoine Bosselut, Koustuv Sinha, Adina Williams}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个量化LLM对prompt变体敏感性的理论框架, 并设计了Brittlebench评估流程. 通过应用语义保留的扰动, 研究发现模型性能可能显著下降, 且扰动会改变模型的相对排名.


\arxivwithtarget{2603.13287}{From Stochastic Answers to Verifiable Reasoning: Interpretable Decision-Making with LLM-Generated Code}{Anirudh Jaidev Mahesh, Ben Griffin, Fuat Alican, Joseph Ternasky, Zakari Salifu, Kelvin Amoaba, Yagiz Ihlamur, Aaron Ontoyin Yin, Aikins Laryea, Afriyie Samuel, Yigit Ihlamur}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种将LLM用作代码生成器而非逐样本评估器的新框架, 以解决高风险决策中可扩展性, 可解释性和可复现性的矛盾. 该方法通过单次LLM调用生成可执行的决策逻辑代码, 并结合统计验证与聚类分析进行迭代优化, 在风险投资创始人筛选任务上取得了优于GPT-4o的性能, 同时保证了决策过程的完全可解释与可验证.


\arxivwithtarget{2603.13289}{RelayCaching: Accelerating LLM Collaboration via Decoding KV Cache Reuse}{Yingsheng Geng, Yuchong Gao, Weihong Wu, Guyue Liu, Jiang Liu}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为RelayCaching的无训练推理方法, 旨在加速多智能体LLM协作. 该方法通过直接复用前序智能体解码阶段生成的KV cache来减少预填充阶段的冗余计算, 从而显著降低内存使用和首token延迟. 实验表明, 该方法在多种任务上能实现超过80%的KV cache复用率, 并将首token延迟降低高达4.7倍, 同时保持模型精度.


\arxivwithtarget{2603.13291}{FedUAF: Uncertainty-Aware Fusion with Reliability-Guided Aggregation for Multimodal Federated Sentiment Analysis}{Xianxun Zhu, Zezhong Sun, Imad Rida, Erik Cambria, Junqi Su, Rui Wang, Hui Chen}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了FedUAF框架, 用于解决联邦学习环境下多模态情感分析面临的模态缺失和数据异质性等挑战. 该框架通过不确定性感知融合与可靠性引导聚合来提升模型在非理想数据条件下的鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13292}{Pragma-VL: Towards a Pragmatic Arbitration of Safety and Helpfulness in MLLMs}{Ming Wen, Kun Yang, Xin Chen, Jingyu Zhang, Dingding Han, Shiwen Cui, Yuedong Xu}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为Pragma-VL的端到端对齐算法, 旨在解决多模态大语言模型(MLLMs)中安全性与实用性之间的权衡问题. 该方法通过增强视觉风险感知和引入一个具有理论保证的奖励模型, 在多个安全基准测试上取得了优于基线模型的表现.


\arxivwithtarget{2603.13293}{A Robust Framework for Secure Cardiovascular Risk Prediction: An Architectural Case Study of Differentially Private Federated Learning}{Rodrigo Tertulino, Laércio Alencar}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CR.

本文通过一个系统工程案例研究, 评估了应用于心血管风险预测的隐私保护联邦学习框架FedCVR. 研究在合成环境中测试了服务器端自适应优化与差分隐私结合的工程鲁棒性, 展示了其在特定隐私预算下恢复模型效用的潜力.


\arxivwithtarget{2603.13295}{ICPRL: Acquiring Physical Intuition from Interactive Control}{Xinrun Xu, Pi Bu, Ye Wang, Börje F. Karlsson, Ziming Wang, Tengtao Song, Qi Zhu, Jun Song, Shuo Zhang, Zhiming Ding, Bo Zheng}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个名为ICPRL的框架, 旨在增强视觉语言模型(VLMs)在动态物理环境中的交互推理能力. 该框架结合了基于视觉的策略模型和世界模型, 通过在多样化的物理谜题任务上进行评估, 展示了其在未见环境中的适应性.


\arxivwithtarget{2603.13297}{Enhanced Atrial Fibrillation Prediction in ESUS Patients with Hypergraph-based Pre-training}{Yuzhang Xie, Yuhua Wu, Ruiyu Wang, Fadi Nahab, Xiao Hu, Carl Yang}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于超图预训练的方法来预测ESUS患者发生心房颤动的风险. 该方法利用大规模卒中患者数据进行预训练, 然后将学到的嵌入迁移到小规模ESUS数据集上, 以提高预测的准确性和鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13298}{FusionCast: Enhancing Precipitation Nowcasting with Asymmetric Cross-Modal Fusion and Future Radar Priors}{Henan Wang, Shengwu Xiong, Yifang Zhang, Wenjie Yin, Chen Zhou, Yuqiang Zhang, Pengfei Duan}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为FusionCast的降水临近预报优化框架. 该框架融合了GNSS反演的可降水量数据、历史雷达定量降水估计以及作为未来先验的预报雷达数据, 并设计了专门的模块来处理这些多模态信息. 实验表明, 该方法提升了预报性能.


\arxivwithtarget{2603.13299}{DreamReader: An Interpretability Toolkit for Text-to-Image Models}{Nirmalendu Prakash, Narmeen Oozeer, Michael Lan, Luka Samkharadze, Phillip Howard, Roy Ka-Wei Lee, Dhruv Nathawani, Shivam Raval, Amirali Abdullah}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文介绍了一个名为 DreamReader 的统一框架, 旨在解决 text-to-image 扩散模型在可解释性分析方面方法零散的问题. 该工具包整合了多种表示操作, 并引入了新的干预原语, 以支持对模型内部表示的系统性分析和轻量级白盒干预.


\arxivwithtarget{2603.13302}{Machine Learning Models to Identify Promising Nested Antiresonance Nodeless Fiber Designs}{Rania A. Eltaieb, Sophie LaRochelle, Leslie A. Rusch}\textbf{cs.LG}, cs.IT.

本文提出了一种用于高效筛选高性能嵌套反谐振无节点光纤(NANF)设计的两阶段机器学习框架. 该模型利用神经网络分类器和回归器, 仅需少量训练数据即可从巨大设计空间中快速识别出低损耗的单模光纤结构.


\arxivwithtarget{2603.13305}{Evidence-based Distributional Alignment for Large Language Models}{Viet-Thanh Pham, Lizhen Qu, Zhuang Li, Gholamreza Haffari}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于证据的分布对齐方法 Evi-DA, 旨在提升大语言模型在预测群体答案分布时的准确性和鲁棒性. 该方法通过检索调查数据、预测选项的价值特征, 并利用强化学习进行训练, 在多个基准测试中有效降低了预测分布与真实分布之间的差异.


\arxivwithtarget{2603.13308}{Task Expansion and Cross Refinement for Open-World Conditional Modeling}{Shreyas Bhat Brahmavar, Qiyang Liu, Yang Li, Junier Oliva}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个名为TEXR的半监督框架, 用于增强开放世界条件建模(OCM). 该方法通过结构化合成与精炼语义数据上下文来扩展任务覆盖范围, 并整合合成数据与真实数据以训练统一的模型.


\arxivwithtarget{2603.13309}{Preventing Curriculum Collapse in Self-Evolving Reasoning Systems}{Vaibhav Mishra}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为 Prism 的以问题为中心的自进化方法, 旨在解决自进化推理系统中出现的课程崩溃问题. 该方法通过嵌入诱导的语义划分来定义持久性的多样性信号, 并结合 Zone-of-Proximal-Development (ZPD) 门控机制来平衡对未充分探索区域的覆盖与保持问题的可解边缘难度. 在七个数学推理基准测试中, Prism 在六项任务上取得了最高准确率, 并生成了语义多样且具有挑战性的问题, 构建了包含 10 万个数学问题的 Prism-Math 数据集. 这项工作表明, 跨迭代的语义覆盖是构建更强大自进化推理器的一个高杠杆且未被充分探索的维度.


\arxivwithtarget{2603.13311}{Neural Approximation and Its Applications}{Wei-Hao Wu, Ting-Zhu Huang, Xi-Le Zhao, Yisi Luo, Deyu Meng}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为神经逼近(NeuApprox)的多元函数逼近新范式, 它使用未经训练的神经网络作为基函数来构造具有物理可解释性的块项. 该方法在理论上被证明能以任意精度逼近任何多元连续函数, 并在多种多维数据集上展示了优于传统手工基函数方法的逼近和适应能力.


\arxivwithtarget{2603.13314}{Linear Predictability of Attention Heads in Large Language Models}{Khalid Shaikh, Asmit Kumar Singh, Rebecca Christopher Dsouza, Shikhar Shiromani}\textbf{cs.LG}.

本文发现大型语言模型(LLM)中注意力头的激活存在普遍的线性可预测性, 即一个头的QKV向量可由同层少数其他头的线性组合高精度重构. 这种结构是在预训练中学习到的, 而非架构固有, 作者进一步利用此冗余性实现了KV缓存的压缩, 但会带来一定的精度损失.


\arxivwithtarget{2603.13317}{Evaluating Large Language Models for Gait Classification Using Text-Encoded Kinematic Waveforms}{Carlo Dindorf, Jonas Dully, Rebecca Keilhauer, Michael Lorenz, Michael Fröhlich}\textbf{cs.LG}, cs.HC.

本文评估了通用大语言模型(LLM)在将连续步态运动学波形编码为文本序列后进行步态分类的能力, 并与传统机器学习方法(KNN, OCSVM)进行了比较. 研究发现, 即使提供了参考统计信息, LLM的分类性能也未能超越有监督的多类分类器, 更适合作为需要谨慎人工解释的探索性工具.


\arxivwithtarget{2603.13318}{Residual Stream Analysis of Overfitting And Structural Disruptions}{Quan Liu, Han Zhou, Wenquan Wu, Hua Wu, Sen Su}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文通过分析 safety fine-tuning 导致 LLM 产生 false refusal 的现象, 发现安全数据具有较低的 token entropy 和 2-gram diversity. 作者提出了一个基于 PCA 的分析工具 FlowLens 来研究 residual stream 的几何结构, 并设计了一种名为 Variance Concentration Loss (VCL) 的正则化方法来缓解该问题.


\arxivwithtarget{2603.13319}{LightningRL: Breaking the Accuracy-Parallelism Trade-off of Block-wise dLLMs via Reinforcement Learning}{Yanzhe Hu, Yijie Jin, Pengfei Liu, Kai Yu, Zhijie Deng}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为LightningRL的后训练框架, 旨在优化预训练扩散大语言模型(dLLMs)在并行生成中的速度-质量权衡. 该方法利用强化学习来识别和强化那些在高并行度下仍能保持生成准确性的轨迹, 并通过实验在数学和代码基准上验证了其提升并行度同时保持任务准确性的能力.


\arxivwithtarget{2603.13323}{Modular Neural Computer}{Florin Leon}\textbf{cs.LG}, cs.NE.

本文提出了一种用于精确算法计算的模块化神经计算机架构. 该架构通过分析指定的、具有固定接口的神经组件来实现给定算法, 并展示了其在数组最小值计算、排序和A*搜索等案例中的应用.


\arxivwithtarget{2603.13324}{The Challenge of Out-Of-Distribution Detection in Motor Imagery BCIs}{Merlijn Quincent Mulder, Matias Valdenegro-Toro, Andreea Ioana Sburlea, Ivo Pascal de Jong}\textbf{cs.LG}.

本文研究了在运动想象脑机接口中检测分布外样本的问题, 测试了包括MC Dropout在内的多种方法. 研究发现, 由于脑电信号分类固有的高不确定性, 该领域的OOD检测比其他机器学习领域更具挑战性, 许多方法效果不佳, 但分类性能的提升可能有助于提高检测的鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13326}{Feature-level Interaction Explanations in Multimodal Transformers}{Yeji Kim, Housam Khalifa Bashier Babiker, Mi-Young Kim, Randy Goebel}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种用于多模态Transformer的特征级交互解释方法FL-I2MoE, 它通过一个结构化的Mixture-of-Experts层来显式分离独特、协同和冗余的证据. 该方法结合归因与掩码技术来评估解释的忠实度, 并引入蒙特卡洛交互探针来量化特征对之间的协同与冗余关系. 在多个基准测试上的实验表明, 该方法能识别出对模型预测具有因果相关性的交互对.


\arxivwithtarget{2603.13329}{LUMINA: Laplacian-Unifying Mechanism for Interpretable Neurodevelopmental Analysis via Quad-Stream GCN}{Minkyung Cha, Jooyoung Bae, Jaewon Jung, Ping Shu Ho, Ka Chun Cheung, Namjoon Kim}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为LUMINA的Quad-Stream GCN模型, 用于分析fMRI数据以诊断神经发育障碍. 该模型通过双谱图拉普拉斯滤波机制和双极性ReLU激活函数, 旨在克服传统GCN在特征平滑过程中可能丢失关键对比动态的问题. 在ADHD200和ABIDE数据集上的实验表明, 其诊断准确率优于现有模型.


\arxivwithtarget{2603.13330}{RBF-Solver: A Multistep Sampler for Diffusion Probabilistic Models via Radial Basis Functions}{Soochul Park, Yeon Ju Lee, SeongJin Yoon, Jiyub Shin, Juhee Lee, Seongwoon Jo}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文提出了一种基于径向基函数(RBF)的多步采样器RBF-Solver, 用于加速扩散概率模型(DPMs)的推理过程. 该方法通过引入可学习的形状参数来优化采样轨迹, 在高阶评估次数(NFE)下能保持较高的图像生成质量, 并在多个基准数据集上超越了基于多项式的采样器.


\arxivwithtarget{2603.13334}{Lipschitz-Based Robustness Certification Under Floating-Point Execution}{Toby Murray}\textbf{cs.LG}, cs.CV, cs.PL.

本文研究了神经网络在浮点运算下的鲁棒性认证问题. 作者指出, 基于实数算术假设的现有认证方法在浮点执行时可能失效, 并为此建立了形式化的理论框架.


\arxivwithtarget{2603.13339}{AdaBox: Adaptive Density-Based Box Clustering with Parameter Generalization}{Ahmed Elmahdi}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为AdaBox的自适应密度聚类算法, 旨在解决传统密度聚类算法(如DBSCAN)对超参数敏感、难以在不同数据集间迁移的问题. 该方法通过网格化处理、多阶段聚类和参数设计, 在多个数据集上取得了优于基准方法的性能, 并展现出更好的参数泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.13342}{MS2MetGAN: Latent-space adversarial training for metabolite-spectrum matching in MS/MS database search}{Meng Tsai, Alexzander Dwyer, Estelle Nuckels, Yingfeng Wang}\textbf{cs.LG}, cs.IR, q-bio.QM.

本文提出了一种名为MS2MetGAN的新框架, 用于改进基于数据库搜索的代谢物鉴定. 该方法通过autoencoder学习代谢物结构和质谱的latent representation, 并利用GAN生成负样本进行对抗训练, 实验表明其性能优于现有方法.


\arxivwithtarget{2603.13343}{AI-Driven Predictive Maintenance with Real-Time Contextual Data Fusion for Connected Vehicles: A Multi-Dataset Evaluation}{Kushal Khemani, Anjum Nazir Qureshi}\textbf{cs.LG}, cs.AI, eess.SY.

本文提出了一个结合V2X通信获取外部上下文数据的车辆预测性维护概念验证框架, 并在多个数据集上进行了评估. 实验表明, 融合外部特征能提升模型性能, 且边缘推理能显著降低延迟.


\arxivwithtarget{2603.13347}{PolyGLU: State-Conditional Activation Routing in Transformer Feed-Forward Networks}{Daniel Nobrega Medeiros}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.ET.

本文提出了一种名为PolyGLU的Transformer前馈网络模块, 它允许每个神经元根据输入动态选择不同的激活函数. 该方法在训练中展现出特定的路由模式, 并在资源受限的情况下取得了有竞争力的性能.


\arxivwithtarget{2603.13350}{Thermal Robustness of Retrieval in Dense Associative Memories: LSE vs LSR Kernels}{Tatiana Petrova}\textbf{cs.LG}, cond-mat.dis-nn, cs.NE.

本文通过 Monte Carlo 模拟, 比较了在热噪声下两种连续 dense associative memory (LSE 和 LSR kernel) 的检索相边界. 研究发现, 尽管两者在零温下具有相同的临界负载, 但在有限温度下的鲁棒性存在显著差异.


\arxivwithtarget{2603.13379}{A Hierarchical End-of-Turn Model with Primary Speaker Segmentation for Real-Time Conversational AI}{Karim Helwani, Hoang Do, James Luan, Sriram Srinivasan}\textbf{cs.LG}, cs.SD.

本文提出了一种用于实时对话AI的层次化turn-taking前端系统, 结合了primary speaker segmentation和因果层次化EOT检测. 该系统通过知识蒸馏压缩模型, 在保持低延迟和小内存占用的同时, 在多个turn-taking任务上取得了有竞争力的性能.


\arxivwithtarget{2603.13381}{Beyond Linearity in Attention Projections: The Case for Nonlinear Queries}{Marko Karbevski}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种非线性查询投影方法, 将Transformer中的线性$W_Q$替换为形式为$Q(X) = X + f_\theta(X)$的非线性残差块, 其中$f_\theta$是一个参数较少的MLP. 实验表明, 该方法在GPT-3风格的小模型上取得了比基线模型更好的性能.


\arxivwithtarget{2603.13418}{GPrune-LLM: Generalization-Aware Structured Pruning for Large Language Models}{Xiaoyun Liu, Divya Saxena, Jiannong Cao, Yuqing Zhao, Yiying Dong, Penghui Ruan}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种针对大语言模型的结构化剪枝框架GPrune-LLM, 旨在缓解传统方法因依赖单一校准数据集而产生的泛化能力下降问题. 该方法通过分析神经元对数据分布的敏感性差异, 设计了模块化的剪枝策略, 并在多个下游任务上验证了其在高稀疏度下的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13419}{Diffusion Models Generalize but Not in the Way You Might Think}{Tim Kaiser, Markus Kollmann}\textbf{cs.LG}.

本文研究了 Denoising Diffusion Models 的泛化行为. 实验表明, 模型在中间噪声水平上会过拟合训练数据, 但由于推理时的去噪轨迹与这些噪声下的数据分布重叠很小, 因此最终的生成效果仍能泛化. 作者通过一个 2D 玩具模型分析指出, 模型误差和数据支撑的密度可以抑制对训练样本的精确回忆, 从而产生平滑的、能够泛化的流场.


\arxivwithtarget{2603.13421}{Generalization and Memorization in Rectified Flow}{Mingxing Rao, Daniel Moyer}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文通过Membership Inference Attacks (MIA)的测试统计量, 系统研究了Rectified Flow (RF)模型对训练数据的记忆行为. 作者提出了一个复杂度校准的度量$T_\text{mc\_cal}$, 并发现模型在标准均匀时间训练下, 对MIA的敏感性在积分中点达到峰值. 最后, 他们提出使用对称指数分布进行时间步采样, 可以在保持生成质量的同时抑制记忆.


\arxivwithtarget{2603.13423}{From Gradients to Riccati Geometry: Kalman World Models for Single-Pass Learning}{Andrew Kiruluta}\textbf{cs.LG}, cs.CL.

本文提出了一种基于Kalman滤波的梯度替代训练方法, 用于训练state-space models和LLMs. 该方法将参数学习转化为在线滤波过程, 并在序列建模任务上展示了竞争力.


\arxivwithtarget{2603.13425}{Self-Flow-Matching assisted Full Waveform Inversion}{Xinquan Huang, Paris Perdikaris}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CV, physics.geo-ph.

本文提出了一种名为Self-Flow-Matching assisted Full-Waveform Inversion (SFM-FWI)的物理驱动框架, 用于改进全波形反演(FWI). 该方法利用flow matching在线学习一个传输场, 避免了传统扩散正则化方法所需的大规模离线预训练和噪声水平对齐的模糊性. 实验表明, 该方法在合成基准测试中能提供更准确的重建结果, 并具有更强的噪声鲁棒性和更稳定的收敛性.


\arxivwithtarget{2603.13426}{Outcome-Aware Tool Selection for Semantic Routers: Latency-Constrained Learning Without LLM Inference}{Huamin Chen, Xunzhuo Liu, Junchen Jiang, Bowei He, Xue Liu}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种用于LLM推理网关中语义路由器的工具选择方法OATS, 该方法通过离线调整工具嵌入向量来提升选择准确性, 且不增加在线服务延迟. 在多个数据集上的实验表明, 其零成本优化版本能显著提升性能, 而参数化扩展版本仅在数据充足时才有额外收益.


\arxivwithtarget{2603.13431}{CHIMERA-Bench: A Benchmark Dataset for Epitope-Specific Antibody Design}{Mansoor Ahmed, Nadeem Taj, Imdad Ullah Khan, Hemanth Venkateswara, Murray Patterson}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个名为CHIMERA-Bench的标准化基准数据集, 用于评估和比较计算抗体设计方法. 该基准围绕一个统一的任务(表位条件化的CDR序列-结构协同设计) 构建, 提供了精选的数据集、生物学驱动的数据划分以及全面的评估协议.


\arxivwithtarget{2603.13434}{Modality-free Graph In-context Alignment}{Wei Zhuo, Siqiang Luo}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个无需模态假设的图上下文对齐框架MF-GIA, 用于解决图基础模型在跨域少样本学习中的对齐难题. 该方法通过梯度指纹捕获域特征, 并利用双提示感知注意力机制进行预训练, 实现了无需参数更新的跨域快速适应.


\arxivwithtarget{2603.13440}{Improving Channel Estimation via Multimodal Diffusion Models with Flow Matching}{Xiaotian Fan, Xingyu Zhou, Le Liang, Xiao Li, Shi Jin}\textbf{cs.LG}, cs.IT.

本文提出了一种基于flow matching和diffusion transformer (DiT)的多模态信道估计框架MultiCE-Flow. 该框架融合LiDAR、相机和位置信息作为语义条件, 利用稀疏导频作为结构条件, 引导DiT重建高保真信道. 实验表明, 该方法在多种场景下优于传统基线, 并展现出对分布外数据和不同导频密度的鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13453}{Scalable Machines with Intrinsic Higher Mental-State Dynamics}{Ahsan Adeel, M. Bilal}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文借鉴神经生物学发现, 提出了一种受大脑清醒想象状态启发的Transformer计算原理, 通过在$Q, K, V$之间引入三元调制循环来预选信息. 在ImageNet-1K上的实验表明, 该方法能以更少的计算资源实现更快的收敛.


\arxivwithtarget{2603.13459}{Reconciling In-Context and In-Weight Learning via Dual Representation Space Encoding}{Guanyu Chen, Ruichen Wang, Tianren Zhang, Feng Chen}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种新的Transformer架构CoQE, 它将上下文和样本分别编码到两个对偶的表示空间中. 该方法旨在调和in-context learning (ICL) 与 in-weight learning (IWL) 之间的冲突, 并在合成任务上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.13467}{Resolving Interference (RI): Disentangling Models for Improved Model Merging}{Pratik Ramesh, George Stoica, Arun Iyer, Leshem Choshen, Judy Hoffman}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CL, cs.CV.

本文提出了一种名为Resolving Interference (RI)的轻量级适应框架, 旨在减少模型合并中的跨任务干扰. 该方法仅需未标记的辅助数据, 通过使专家模型在功能上正交化来提升合并性能与泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.13496}{Deep Invertible Autoencoders for Dimensionality Reduction of Dynamical Systems}{Nicolò Botteghi, Silke Glas, Christoph Brune}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为inv-AE的深度可逆自编码器架构, 用于改进传统自编码器在降维时重构误差停滞的问题. 该方法通过可逆神经网络层逐步恢复高维模型信息, 并在参数化流体动力学问题上验证了其与投影降阶模型结合的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13541}{Exploring label correlations using decision templates for ensemble of classifier chains}{Victor F. Rocha, Alexandre L. Rodrigues, Thiago Oliveira-Santos, Flávio M. Varejão}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为UDDTECC的集成分类器链融合方法, 旨在利用标签间的相关性来改进多标签分类. 该方法通过考虑条件依赖的标签信息来构建决策模板, 实验表明其在多数评估指标上优于传统的融合策略.


\arxivwithtarget{2603.13546}{Probabilistic Gaussian Homotopy: A Probability-Space Continuation Framework for Nonconvex Optimization}{Eshed Gal, Samy Wu Fung, Eldad Haber}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为Probabilistic Gaussian Homotopy (PGH)的概率空间延拓框架, 用于非凸优化. 该方法通过变形Boltzmann分布来引导梯度下降, 并提出了一个基于蒙特卡洛梯度估计的实用随机算法PGHO.


\arxivwithtarget{2603.13552}{Ghosts of Softmax: Complex Singularities That Limit Safe Step Sizes in Cross-Entropy}{Piyush Sao}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文研究了 cross-entropy 损失函数在优化过程中, 其局部泰勒模型的有效范围受到 softmax 函数 partition function 的复零点(称为“ghosts of softmax”) 所诱导的对数奇点限制的问题. 作者推导了沿更新方向的精确收敛半径下界, 并提出一个归一化步长来区分安全与危险的更新, 实验验证了该几何约束的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13562}{Scalable Classification of Course Information Sheets Using Large Language Models: A Reusable Institutional Method for Academic Quality Assurance}{Brecht Verbeken, Joke Van den Broeck, Inge De Cleyn, Steven Van Luchene, Nadine Engels, Andres Algaba, Vincent Ginis}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种利用 large language models (LLMs) 对课程信息表进行大规模分类的方法, 以评估生成式人工智能 (GenAI) 对学生评估的潜在影响. 该方法通过一个四阶段的流程, 包括迭代的 prompt engineering 和自动化报告生成, 在一个学术机构的数千门课程上进行了应用和验证.


\arxivwithtarget{2603.13563}{MR-GNF: Multi-Resolution Graph Neural Forecasting on Ellipsoidal Meshes for Efficient Regional Weather Prediction}{Andrii Shchur, Inna Skarga-Bandurova}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种用于区域天气预报的轻量级多分辨率图神经网络模型 MR-GNF. 该模型在椭球面网格上运行, 通过耦合不同分辨率的区域并利用轴向图注意力机制, 以较低的参数量和计算成本实现了稳定的短期预报.


\arxivwithtarget{2603.13570}{Privacy-Preserving Machine Learning for IoT: A Cross-Paradigm Survey and Future Roadmap}{Zakia Zaman, Praveen Gauravaram, Mahbub Hassan, Sanjay Jha, Wen Hu}\textbf{cs.LG}, cs.CR.

本文对物联网(IoT)中隐私保护机器学习(PPML)进行了跨范式的综述. 文章系统分析了差分隐私、联邦学习、同态加密等多种技术, 并讨论了其在资源受限的IoT环境中的部署挑战与未来方向.


\arxivwithtarget{2603.13589}{Volumetric Radar Echo Motion Estimation Using Physics-Informed Deep Learning: A Case Study Over Slovakia}{Peter Pavlík, Anna Bou Ezzeddine, Viera Rozinajová}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CV.

本文提出了一种基于物理信息深度学习的体积雷达回波运动估计方法, 用于降水临近预报. 研究通过卷积神经网络从体积雷达反射率数据中估计不同高度层的独立水平运动场, 并在斯洛伐克雷达数据集上进行了评估, 结果表明在该区域, 运动场的垂直变异性较弱, 因此三维方法并未带来系统性的预报精度提升.


\arxivwithtarget{2603.13595}{A Causal Framework for Mitigating Data Shifts in Healthcare}{Kurt Butler, Stephanie Riley, Damian Machlanski, Edward Moroshko, Panagiotis Dimitrakopoulos, Thomas Melistas, Akchunya Chanchal, Konstantinos Vilouras, Zhihua Liu, Steven McDonagh, Hana Chockler, Ben Glocker, Niccolo Tempini, Matthew Sperrin, Sotirios A Tsaftaris, Ricardo Silva}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CV.

本文提出了一个基于因果关系的框架, 用于在医疗保健领域设计预测模型以提升其泛化能力. 该框架利用因果语言来刻画和理解数据偏移, 从而指导选择更稳健的模型构建策略.


\arxivwithtarget{2603.13617}{Privacy-Preserving Federated Fraud Detection in Payment Transactions with NVIDIA FLARE}{Holger R. Roth, Sarthak Tickoo, Mayank Kumar, Isaac Yang, Andrew Liu, Amit Varshney, Sayani Kundu, Iustina Vintila, Peter Madsgaard, Juraj Milcak, Chester Chen, Yan Cheng, Andrew Feng, Jeff Savio, Vikram Singh, Craig Stancill, Gloria Wan, Evan Powell, Anwar Ul Haq, Sudhir Upadhyay, Jisoo Lee}\textbf{cs.LG}, cs.CE.

本文使用NVIDIA FLARE框架, 在模拟的异构金融机构环境中评估了用于支付交易欺诈检测的联邦学习方案. 研究表明, 联邦模型性能显著优于本地模型, 并接近集中式训练, 同时分析了收敛性、可解释性及隐私保护效果.


\arxivwithtarget{2603.13627}{BERTology of Molecular Property Prediction}{Mohammad Mostafanejad, Paul Saxe, T. Daniel Crawford}\textbf{cs.LG}, cs.CL.

本文通过大量对照实验, 系统研究了数据集规模、模型大小和标准化等因素对化学语言模型(CLMs)在分子性质预测任务中预训练和微调性能的影响. 研究旨在为理解CLM性能的潜在机制提供全面的数值证据.


\arxivwithtarget{2603.13640}{SemRep: Generative Code Representation Learning with Code Transformations}{Weichen Li, Jiamin Song, Bogdan Alexandru Stoica, Arav Dhoot, Gabriel Ryan, Shengyu Fu, Kexin Pei}\textbf{cs.LG}, cs.SE.

本文提出了一个名为SemRep的框架, 通过生成式代码表示学习来改进代码转换. 该框架将语义保持的转换作为中间表示, 用于指导后续的指令特定代码转换, 并在通用代码编辑和优化任务上取得了优于基线模型的结果.


\arxivwithtarget{2603.13647}{PLUME: Building a Network-Native Foundation Model for Wireless Traces via Protocol-Aware Tokenization}{Swadhin Pradhan, Shazal Irshad, Jerome Henry}\textbf{cs.LG}, cs.NI.

本文提出了一种针对无线网络数据包轨迹的轻量级基础模型 Plume. 它通过协议感知的标记化方法处理结构化的协议数据, 在参数远少于前沿大语言模型的情况下, 实现了高精度的下一数据包预测和零样本异常检测.


\arxivwithtarget{2603.13663}{PDE-SSM: A Spectral State Space Approach to Spatial Mixing in Diffusion Transformers}{Eshed Gal, Moshe Eliasof, Siddharth Rout, Eldad Haber}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为PDE-SSM的空间状态空间块, 用于替代视觉Transformer中的自注意力机制. 该模块通过一个可学习的对流-扩散-反应偏微分方程来建模信息流动, 在傅里叶域中求解以实现$O(N \log N)$的复杂度, 并集成到扩散Transformer中, 在保持性能的同时显著降低了计算成本.


\arxivwithtarget{2603.13674}{Locally Linear Continual Learning for Time Series based on VC-Theoretical Generalization Bounds}{Yan V. G. Ferreira, Igor B. Lima, Pedro H. G. Mapa S., Felipe V. Campos, Antonio P. Braga}\textbf{cs.LG}, cs.AI, stat.ML.

本文提出了一种基于VC理论泛化界的可解释时间序列持续学习模型SyMPLER. 该模型通过动态分段线性逼近自动确定何时添加新的局部模型, 在非平稳环境中实现了预测准确性与模型可解释性的平衡.


\arxivwithtarget{2603.13689}{Quantum-Enhanced Vision Transformer for Flood Detection using Remote Sensing Imagery}{Soumyajit Maity, Behzad Ghanbarian}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种结合量子计算与Vision Transformer的混合模型用于洪水检测. 该模型通过并行处理路径融合了ViT的全局上下文感知能力和量子电路的局部特征提取能力, 在遥感图像分类任务上取得了优于经典基准的性能提升.


\arxivwithtarget{2603.13702}{Routing Channel-Patch Dependencies in Time Series Forecasting with Graph Spectral Decomposition}{Dongyuan Li, Shun Zheng, Chang Xu, Jiang Bian, Renhe Jiang}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为xCPD的通用插件, 用于在时间序列预测中自适应地建模通道-片段依赖关系. 该方法基于图谱分解, 通过通道自适应路由机制动态调整不同频率片段间的通道交互程度, 从而在Channel-Independent和Channel-Dependent策略之间取得平衡.


\arxivwithtarget{2603.13727}{Data-driven Progressive Discovery of Physical Laws}{Mingkun Xia, Weiwei Zhang}\textbf{cs.LG}, physics.data-an.

本文提出了一种名为 CoSR 的渐进式符号回归框架, 用于从数据中发现物理定律. 该方法通过将知识分解为具有物理意义的单元并逐步组合, 改善了传统方法在复杂系统中发现的表达式冗长且泛化性差的问题.


\arxivwithtarget{2603.13742}{Few Batches or Little Memory, But Not Both: Simultaneous Space and Adaptivity Constraints in Stochastic Bandits}{Ruiyuan Huang, Zicheng Lyu, Xiaoyi Zhu, Zengfeng Huang}\textbf{cs.LG}, stat.ML.

本文研究了在同时受到空间和适应性约束下的随机多臂老虎机问题. 它证明了当内存$W$有限时, 要达到接近极小极大遗憾$\widetilde{O}(\sqrt{KT})$, 至少需要$\Omega(K/W)$个批次, 从而揭示了两种约束同时存在时的困难性. 文章还提供了一个使用$O(\log T)$内存和$\widetilde{O}(K)$批次的算法, 其遗憾接近下界.


\arxivwithtarget{2603.13751}{Manifold-Orthogonal Dual-spectrum Extrapolation for Parameterized Physics-Informed Neural Networks}{Zhangyong Liang, Ji Zhang}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为MODE的轻量级微架构, 用于参数化物理信息神经网络(P$^2$INNs)的算子适应. 该方法通过主谱密集混合、残差谱唤醒和仿射伽利略解锁等互补机制, 在保持参数效率的同时, 提升了模型在分布外物理条件下的泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.13761}{Level Up: Defining and Exploiting Transitional Problems for Curriculum Learning}{Zhenwei Tang, Amogh Inamdar, Ashton Anderson, Richard Zemel}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种直接根据模型能力衡量问题实例难度的方法, 并识别出随模型能力提升而持续变易的"过渡性问题". 在象棋和数学领域的实验表明, 基于此方法构建的"升级"课程能更有效地提升模型能力.


\arxivwithtarget{2603.13790}{Greedy Information Projection for LLM Data Selection}{Victor Ye Dong, Kuan-Yun Lee, Jiamei Shuai, Shengfei Liu, Yi Liu, Jian Jiao}\textbf{cs.LG}, cs.CL.

本文提出了Greedy Information Projection (GIP)框架, 用于在大语言模型微调时选择训练数据子集. 该方法通过最大化数据子集与任务特定查询信号之间的互信息, 统一了质量与多样性的考量, 并能在少量数据上达到接近全数据微调的效果.


\arxivwithtarget{2603.13792}{IGU-LoRA: Adaptive Rank Allocation via Integrated Gradients and Uncertainty-Aware Scoring}{Xuan Cui, Huiyue Li, Run Zeng, Yunfei Zhao, Jinrui Qian, Wei Duan, Bo Liu, Zhanpeng Zhou}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为IGU-LoRA的自适应秩分配方法, 用于大型语言模型的高效微调. 该方法通过结合层内积分梯度和不确定性感知评分来动态分配LoRA模块的秩, 在多个任务上取得了优于基线方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.13795}{Computation and Communication Efficient Federated Unlearning via On-server Gradient Conflict Mitigation and Expression}{Minh-Duong Nguyen, Senura Hansaja, Le-Tuan Nguyen, Quoc-Viet Pham, Ken-Tye Yong, Nguyen H. Tran, Dung D. Le}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为Federated On-server Unlearning (FOUL)的新框架, 用于高效实现联邦学习中的遗忘学习. 该方法通过一个学习-遗忘准备阶段和服务器端知识聚合阶段, 在保护隐私的同时显著降低了通信与计算开销. 实验表明, FOUL在多种遗忘场景下能快速达到遗忘效果, 性能优于基线方法.


\arxivwithtarget{2603.13799}{Node Role-Guided LLMs for Dynamic Graph Clustering}{Dongyuan Li, Ying Zhang, Yaozu Wu, Renhe Jiang}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种用于动态图聚类的可解释框架 DyG-RoLLM. 该框架通过可学习的原型将连续的图嵌入映射为离散的语义概念, 并利用 hierarchical LLM reasoning mechanism 生成聚类结果和自然语言解释.


\arxivwithtarget{2603.13804}{Prototypical Exemplar Condensation for Memory-efficient Online Continual Learning}{Minh-Duong Nguyen, Thien-Thanh Dao, Le-Tuan Nguyen, Dung D. Le, Kok-Seng Wong}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种用于在线持续学习的原型范例压缩方法, 通过合成并存储能形成代表性原型的范例来压缩内存占用. 该方法还引入了基于扰动的数据增强机制以提升性能. 实验表明该方法在多个基准数据集和设置下优于现有基线, 尤其在大规模数据集和多任务场景中.


\arxivwithtarget{2603.13810}{Collapse or Preserve: Data-Dependent Temporal Aggregation for Spiking Neural Network Acceleration}{Jiahao Qin}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.NE.

本文针对SNN推理中利用spike sparsity进行加速的普遍观点提出了质疑, 指出由于SIMD架构难以利用细粒度、非结构化的sparsity, 传统稀疏计算方法在GPU上效率不佳. 作者提出了Temporal Aggregated Convolution (TAC)及其变体TAC-TP, 通过数据依赖性的时间维度聚合策略, 在保持或提升精度的同时显著减少了卷积调用次数, 实现了硬件无关的加速.


\arxivwithtarget{2603.13826}{Effective Sparsity: A Unified Framework via Normalized Entropy and the Effective Number of Nonzeros}{Haoyu He, Hao Wang, Jiashan Wang, Hao Zeng}\textbf{cs.LG}, stat.ML.

本文提出了一个基于归一化熵的"有效非零数"(ENZ)框架, 用于量化信号中显著系数的集中程度, 以替代传统的$l_0$范数. 理论分析表明该测度在RIP条件下具有稳定性和唯一性, 数值实验也验证了其在鲁棒性和准确性上的优势.


\arxivwithtarget{2603.13849}{Exploring the Dimensions of a Variational Neuron}{Yves Ruffenach}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种称为EVE的变分分布神经元, 将其构建为一个具有显式先验、摊销后验和单元级变分正则化的局部概率计算单元. 通过实验研究了其内部潜在维度$k$等结构属性如何影响神经元的学习机制与行为.


\arxivwithtarget{2603.13850}{Fronto-parietal and fronto-temporal EEG coherence as predictive neuromarkers of transcutaneous auricular vagus nerve stimulation response in treatment-resistant schizophrenia: A machine learning study}{Yapeng Cui, Ruoxi Yun, Shumin Zhang, Yi Gong, Zhiqin Li, Ying Chen, Mingbing Su, Dongniya Wu, Jingxia Wu, Qian Wang, Jianan Wang, Qianqian Tian, Yangyang Yuan, Shuhao Mei, Lei Wu, Xinghua Li, Bingkui Zhang, Taipin Guo, Jinbo Sun}\textbf{cs.LG}.

本文利用机器学习方法, 基于治疗前脑电图(EEG)特征(如功率, 相干性, 动态功能连接)构建了预测模型, 用于预测难治性精神分裂症患者对经皮耳迷走神经刺激(taVNS)治疗阴性症状的个体化反应. 研究发现, 前额-顶叶和前额-颞叶脑电相干性特征具有预测特异性, 并可能作为潜在的治疗靶点.


\arxivwithtarget{2603.13856}{OrigamiBench: An Interactive Environment to Synthesize Flat-Foldable Origamis}{Naaisha Agarwal, Yihan Wu, Yichang Jian, Yikuan Hu, Nishad Mansoor, Mohan Li, Yifei Peng, Wang-Zhou Dai, Yao-Xiang Ding, Emanuele Sansone}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文提出了一个名为OrigamiBench的交互式基准测试环境, 用于评估AI模型在折纸任务中整合视觉感知与序列规划的能力. 实验表明, 当前的大规模视觉语言模型在生成连贯的多步折叠策略方面存在困难, 揭示了其在物理因果推理上的局限性.


\arxivwithtarget{2603.13872}{On Interpolation Formulas Describing Neural Network Generalization}{Jin Guo, Roy Y. He, Jean-Michel Morel}\textbf{cs.LG}, math.DS.

本文通过引入 stochastic gradient kernel 将 Domingos 的 interpolation formula 推广到随机训练场景, 证明了网络输出的期望具有 kernel-machine 表示. 研究将泛化误差与相应积分算子的 null space 联系起来, 并为 diffusion models 和 GANs 提供了统一的 path-kernel 解释.


\arxivwithtarget{2603.13877}{Scribe Verification in Chinese manuscripts using Siamese, Triplet, and Vision Transformer Neural Networks}{Dimitrios-Chrysovalantis Liakopoulos, Yanbo Zhang, Chongsheng Zhang, Constantine Kotropoulos}\textbf{cs.LG}, eess.IV.

本文研究了使用深度度量学习方法进行中文手稿抄写员验证的问题. 实验表明, 基于MobileNetV3和对比损失的Siamese网络模型在两个数据集上取得了最佳或次佳的性能.


\arxivwithtarget{2603.13893}{UVLM: A Universal Vision-Language Model Loader for Reproducible Multimodal Benchmarking}{Joan Perez, Giovanni Fusco}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CV.

本文提出了一个名为UVLM的通用视觉-语言模型加载框架, 旨在解决不同VLM架构的异构性问题. 该框架提供了一个统一的接口, 用于在自定义图像分析任务上加载、配置和基准测试多个VLM, 并支持在Google Colab上使用消费级GPU进行可复现的评估.


\arxivwithtarget{2603.13894}{Robust Self-Training with Closed-loop Label Correction for Learning from Noisy Labels}{Zhanhui Lin, Yanlin Liu, Sanping Zhou}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CV.

本文提出了一种基于解耦双层优化的自训练标签校正框架, 用于从含噪声标签中学习. 该方法利用一个小型干净数据集, 通过噪声后验模拟和中间特征传递真实知识, 形成一个闭环反馈系统以防止误差放大. 在CIFAR和Clothing1M等基准数据集上的实验表明, 该方法在减少训练时间的同时取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.13903}{Distributed Acoustic Sensing for Urban Traffic Monitoring: Spatio-Temporal Attention in Recurrent Neural Networks}{Izhan Fakhruzi, Manuel Titos, Carmen Benítez, Luz García}\textbf{cs.LG}, cs.SD.

本文提出了一种结合 spatial 和 temporal attention 机制的 RNN 模型, 用于处理分布式声学传感(DAS) 数据以进行城市交通监控. 该模型在西班牙格拉纳达的真实场景中进行了测试, 展示了其在识别交通事件和提供可解释性方面的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13909}{FedPBS: Proximal-Balanced Scaling Federated Learning Model for Robust Personalized Training for Non-IID Data}{Eman M. AbouNassara, Amr Elshalla, Sameh Abdulah}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.DC.

本文提出了一种名为FedPBS的联邦学习算法, 它结合了FedBS和FedProx的思想, 通过动态调整客户端batch size并选择性应用proximal项来应对数据非独立同分布和客户端参与不均衡的挑战. 实验表明, 该方法在CIFAR-10和UCI-HAR等基准数据集上优于现有方法.


\arxivwithtarget{2603.13927}{Close to Reality: Interpretable and Feasible Data Augmentation for Imbalanced Learning}{Matheus Camilo da Silva, Gabriel Gustavo Costanzo, Andrea de Lorenzo, Sylvio Barbon Junior}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为DPG-da的可解释数据增强框架, 用于处理类别不平衡问题. 该框架通过从已训练模型中提取可解释的决策谓词来指导过采样, 确保生成的数据满足领域约束且具有可解释性.


\arxivwithtarget{2603.13931}{True 4-Bit Quantized Convolutional Neural Network Training on CPU: Achieving Full-Precision Parity}{Shivnath Tathe}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种在标准CPU上实现真正4-bit量化训练卷积神经网络的方法. 该方法结合了tanh-based soft weight clipping, symmetric quantization等技术, 在CIFAR-10和CIFAR-100数据集上取得了接近全精度模型的准确率, 同时实现了8倍的内存压缩.


\arxivwithtarget{2603.13970}{Shapes are not enough: CONSERVAttack and its use for finding vulnerabilities and uncertainties in machine learning applications}{Philip Bechtle, Lucie Flek, Philipp Alexander Jung, Akbar Karimi, Timo Saala, Alexander Schmidt, Matthias Schott, Philipp Soldin, Christopher Wiebusch, Ulrich Willemsen}\textbf{cs.LG}, hep-ex.

本文提出了一种名为CONSERVAttack的对抗性攻击方法, 旨在探测高能物理等领域中机器学习模型在标准物理不确定性检验后仍可能存在的脆弱性. 该方法生成的扰动在不确定性范围内保持一致, 能规避常规验证检查, 同时成功误导模型, 作者还讨论了相应的缓解策略.


\arxivwithtarget{2603.13971}{Chunk-Guided Q-Learning}{Gwanwoo Song, Kwanyoung Park, Youngwoon Lee}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为 Chunk-Guided Q-Learning (CGQ) 的离线强化学习算法. 它通过结合单步时序差分学习和基于动作块的多步备份, 旨在减少长期任务中的误差累积问题.


\arxivwithtarget{2603.14014}{Aumann-SHAP: The Geometry of Counterfactual Interaction Explanations in Machine Learning}{Adam Belahcen, Stéphane Mussard}\textbf{cs.LG}, cs.GT.

本文提出了Aumann-SHAP框架, 用于解释机器学习模型的反事实预测. 该方法通过将特征空间限制在局部超立方体中, 构建了一个微观合作博弈, 并应用Shapley和LES值来量化特征交互作用以及对反事实分析的贡献. 实验表明, 该方法在反事实解释中比标准Shapley值更具鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.14030}{Benchmarking Open-Source PPG Foundation Models for Biological Age Prediction}{N. Brag}\textbf{cs.LG}.

本文评估了三种开源PPG模型在预测生物年龄任务上的表现. 研究发现, 通用基础模型在跨临床人群时比特定任务模型更稳健, 预测误差与数据集规模和人口差异相关.


\arxivwithtarget{2603.14069}{Gated Graph Attention Networks for Predicting Duration of Large Scale Power Outages Induced by Natural Disasters}{Chenghao Duan, Chuanyi Ji, Anwar Walid, Scott Ganz}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种结合Graph Attention Network (GAT)与Gated Recurrent Unit (GRU)的Bimodal Gated Graph Attention Network (BiGGAT)模型, 用于预测自然灾害导致的大规模停电持续时间. 该模型旨在处理数据中的高阶空间依赖性等现实挑战, 并在美国东南部六次主要飓风导致的停电数据上验证了其优于基准模型的性能.


\arxivwithtarget{2603.14075}{Enhancing Mental Health Classification with Layer-Attentive Residuals and Contrastive Feature Learning}{Menna Elgabry, Ali Hamdi, Khaled Shaban}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种结合layer-attentive residual aggregation和supervised contrastive feature learning的新框架, 用于改善心理健康文本分类. 该方法在SWMH基准测试上取得了最佳性能, 表明通过精心设计表示几何和层感知集成可以超越领域自适应预训练模型.


\arxivwithtarget{2603.14084}{Bootstrapped Physically-Primed Neural Networks for Robust T2 Distribution Estimation in Low-SNR Pancreatic MRI}{Hadas Ben Atya, Nicole Abramenkov, Noa Mashiah, Luise Brock, Daphna Link Sourani, Ram Weiss, Moti Freiman}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于bootstrap的推理框架, 用于从低信噪比胰腺MRI数据中稳健估计T2弛豫分布. 该方法通过对回波信号进行随机重采样并聚合预测, 将确定性弛豫测量网络转换为概率集成预测器, 从而在重复扫描中获得了更低的Wasserstein距离和更好的生理区分能力.


\arxivwithtarget{2603.14087}{Understanding the Emergence of Seemingly Useless Features in Next-Token Predictors}{Mark Rofin, Jalal Naghiyev, Michael Hahn}\textbf{cs.LG}, cs.CL.

本文分析了Transformer模型在next-token prediction训练中产生看似冗余的抽象特征的梯度来源, 并提出了一种量化这些特征对预测未来token影响的方法. 该方法被用于解释OthelloGPT中的世界模型和一个小型语言模型中的句法特征.


\arxivwithtarget{2603.14092}{Soft Mean Expected Calibration Error (SMECE): A Calibration Metric for Probabilistic Labels}{Michael Leznik}\textbf{cs.LG}, stat.ME.

本文针对标签本身为概率值而非二元事件的情况, 提出了 Soft Mean Expected Calibration Error (SMECE) 这一新的校准度量. 它通过将传统 ECE 公式中的经验频率替换为同区间内标签概率的均值, 解决了 ECE 在此类场景下的结构性误用问题, 并在标签为二元时退化为标准 ECE.


\arxivwithtarget{2603.14093}{Not All Latent Spaces Are Flat: Hyperbolic Concept Control}{Maria Rosaria Briglia, Simone Facchiano, Paolo Cursi, Alessio Sampieri, Emanuele Rodolà, Guido Maria D'Amely di Melendugno, Luca Franco, Fabio Galasso, Iacopo Masi}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于双曲空间(Hyperbolic space)的文本到图像生成控制方法HyCon, 通过并行传输(parallel transport)在语义对齐的双曲表示空间中进行概念操纵. 该方法复用了现成的生成模型和双曲文本编码器, 并通过轻量适配器连接, 在多个安全基准和骨干模型上取得了先进的结果.


\arxivwithtarget{2603.14096}{Concisely Explaining the Doubt: Minimum-Size Abductive Explanations for Linear Models with a Reject Option}{Gleilson Pedro Fernandes, Thiago Alves Rocha}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文针对带有拒绝选项的线性模型, 提出了计算最小规模溯因解释的方法. 对于被拒绝的实例, 该问题被形式化为一个0-1整数线性规划问题, 实验表明其实际效率优于不保证最小规模的现有方法.


\arxivwithtarget{2603.14107}{ST-ResGAT: Explainable Spatio-Temporal Graph Neural Network for Road Condition Prediction and Priority-Driven Maintenance}{Mohsin Mahmud Topu, Azmine Toushik Wasi, Mahfuz Ahmed Anik, MD Manjurul Ahsan}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CE, cs.ET, cs.NE.

本文提出了一种名为ST-ResGAT的时空图神经网络, 用于预测路面状况并生成符合规范的维护优先级. 该模型在真实数据集上表现优于传统方法, 并通过可解释性分析验证了其与物理原理的一致性.


\arxivwithtarget{2603.14110}{SVD Contextual Sparsity Predictors for Fast LLM Inference}{Georgii Serbin, Kirill Koshkin, Zhongao Sun, Anastasiya Bistrigova, C.C. Korikov}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于SVD的快速、无需训练的方法来预测ReGLU FFN中的上下文稀疏模式, 并设计了相应的阈值校准算法和推理执行器. 实验表明, 该方法能在保持模型精度的同时, 显著降低LLM的解码时间, 有助于在边缘设备上部署LLM.


\arxivwithtarget{2603.14131}{Is the reconstruction loss culprit? An attempt to outperform JEPA}{Alexey Potapov, Oleg Shcherbakov, Ivan Kravchenko}\textbf{cs.LG}.

本文在一个受控的线性动力系统上, 比较了JEPA风格的预测表示学习与基于重构的自编码器. 研究发现, 自编码器的性能受目标函数不对称性和瓶颈效应的影响, 并提出了一个门控预测自编码器模型, 该模型在噪声鲁棒性上表现稳定, 可与JEPA媲美.


\arxivwithtarget{2603.14143}{Multifidelity Surrogate Modeling of Depressurized Loss of Forced Cooling in High-temperature Gas Reactors}{Meredith Eaheart, Majdi I. Radaideh}\textbf{cs.LG}.

本文评估了多种多保真度(multifidelity)机器学习方法, 用于预测高温气冷堆(HTGR)在失压失冷(Depressurized Loss of Forced Cooling)瞬态过程中的自然循环起始时间(ONC)及其后温度. 研究通过系统性地粗化高保真度网格生成了不同保真度的数据集, 并比较了包括多保真度高斯过程(Gaussian Process)和多种神经网络架构在内的代理模型(surrogate model)性能. 结果表明, 多保真度高斯过程在预测两个关键输出量上表现最为稳健, 而神经网络方法在保持相当精度的同时显著降低了训练时间.


\arxivwithtarget{2603.14157}{Align Forward, Adapt Backward: Closing the Discretization Gap in Logic Gate Networks}{Youngsung Kim}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文分析了在神经网络训练与推理阶段, 使用软混合与硬选择组件所导致的差异. 通过将前向计算与随机性分离, 在逻辑门网络(Logic Gate Networks)上对比了四种方法的行为, 并提出了CAGE方法以保持梯度流与前向对齐.


\arxivwithtarget{2603.14161}{Deep probabilistic model synthesis enables unified modeling of whole-brain neural activity across individual subjects}{William E. Bishop, Luuk W. Hesselink, Bernhard Englitz, Misha B. Ahrens, James E. Fitzgerald}\textbf{cs.LG}, q-bio.NC.

本文提出了一种名为深度概率模型合成(DPMS)的机器学习框架, 用于整合来自多个同类系统实例的数据. 该方法利用变分推断学习模型参数的先验和后验分布, 能够综合多种模型类别, 并在合成数据和斑马鱼全脑神经活动数据上展示了其优于单实例模型的性能.


\arxivwithtarget{2603.14171}{TACTIC for Navigating the Unknown: Tabular Anomaly deteCTion via In-Context inference}{Patryk Marszałek, Tomasz Kuśmierczyk, Marek Śmieja}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于in-context learning的表格异常检测方法TACTIC. 该方法通过使用面向异常的合成先验进行预训练, 实现了快速、数据依赖的推理, 并在真实数据集上验证了其性能.


\arxivwithtarget{2603.14173}{Hybrid Intent-Aware Personalization with Machine Learning and RAG-Enabled Large Language Models for Financial Services Marketing}{Akhil Chandra Shanivendra}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.IR.

本文提出了一种用于金融服务营销的混合架构, 结合了用于客户细分和预测的经典机器学习与用于内容生成的检索增强生成(Retrieval-Augmented Generation, RAG)大语言模型(Large Language Model, LLM). 该框架旨在提升个性化推荐的准确性, 并通过基于引用的检索来增强生成内容的合规性与可审计性.


\arxivwithtarget{2603.14175}{Balancing Multimodal Domain Generalization via Gradient Modulation and Projection}{Hongzhao Li, Guohao Shen, Shupan Li, Mingliang Xu, Muhammad Haris Khan}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文提出了一种名为 Gradient Modulation Projection (GMP) 的统一策略, 用于解决多模态领域泛化 (MMDG) 中的优化不平衡问题. 该方法通过解耦分类和领域不变性目标的梯度, 并基于语义和领域置信度进行调制, 以平衡不同模态的学习过程.


\arxivwithtarget{2603.14177}{Artificial intelligence-enabled single-lead ECG for non-invasive hyperkalemia detection: development, multicenter validation, and proof-of-concept deployment}{Gongzheng Tang, Qinghao Zhao, Guangkun Nie, Yujie Xiao, Shijia Geng, Donglin Xie, Shun Huang, Deyun Zhang, Xingchen Yao, Jinwei Wang, Kangyin Chen, Luxia Zhang, Shenda Hong}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文开发并验证了Pocket-K, 一个基于单导联AI-ECG的非侵入性高钾血症筛查系统. 该系统在内部和外部验证中均表现出良好的诊断性能, 并支持在手持设备上部署.


\arxivwithtarget{2603.14198}{Efficient Federated Conformal Prediction with Group-Conditional Guarantee}{Haifeng Wen, Osvaldo Simeone, Hong Xing}\textbf{cs.LG}, cs.AI, stat.ML.

本文提出了一种名为group-conditional federated conformal prediction (GC-FCP)的新协议, 用于在联邦学习环境中进行不确定性量化. 该方法通过构建可合并的分组核心集, 为不同数据组提供条件覆盖保证, 并在合成与真实数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.14218}{Interleaved Resampling and Refitting: Data and Compute-Efficient Evaluation of Black-Box Predictors}{Haichen Hu, David Simchi-Levi}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种用于评估黑盒预测器 excess risk 的 interleaved resampling and refitting 算法. 该方法仅需单个数据集, 通过构造伪响应和在小规模数据集上重拟合模型来实现高效评估, 适用于大规模训练后的预测器.


\arxivwithtarget{2603.14224}{Self-Indexing KVCache: Predicting Sparse Attention from Compressed Keys}{Xu Yang, Jiapeng Zhang, Dongyang Zhao, Guo Chen, Zhuo Tang}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为Self-Indexing KVCache的新方法, 通过设计一种基于符号的1-bit向量量化方案, 将键向量的压缩与检索统一起来, 旨在减少大语言模型长上下文推理时的内存瓶颈. 该方法无需外部索引, 并实现了与FlashAttention的高效集成.


\arxivwithtarget{2603.14238}{Domain-Skewed Federated Learning with Feature Decoupling and Calibration}{Huan Wang, Jun Shen, Jun Yan, Guansong Pang}\textbf{cs.LG}, cs.MM.

本文提出了一种名为Federated Feature Decoupling and Calibration ($F^2$DC)的方法来处理联邦学习中的domain skew问题. 该方法通过分离和校准domain-specific特征来提升模型在不同域上的泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.14245}{GoldenStart: Q-Guided Priors and Entropy Control for Distilling Flow Policies}{He Zhang, Ying Sun, Hui Xiong}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为GoldenStart的policy distillation方法, 通过引入Q-guided prior和显式的entropy control来改进flow-matching policies. 该方法旨在解决flow-matching policies在推理延迟和在线探索方面的局限性, 并在连续控制基准测试中取得了优于先前方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.14258}{Sampling Boltzmann distributions via normalizing flow approximation of transport maps}{Zia Ur Rehman, Gero Friesecke}\textbf{cs.LG}, math.NA, math.PR.

本文为基于normalizing flow近似transport maps来采样分子动力学中Boltzmann分布的方法提供了严格的数学基础. 证明了在Wasserstein距离下, 存在normalizing flow能以任意小误差连接参考测度与真实的Boltzmann分布, 并给出了数值模拟验证.


\arxivwithtarget{2603.14272}{Learning in Function Spaces: An Unified Functional Analytic View of Supervised and Unsupervised Learning}{K. Lakshmanan}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个将监督与无监督学习统一为数据分布诱导的函数空间上变分优化的概念框架. 该框架通过数据分布定义算子来捕捉数据结构, 从而为多种学习算法提供了统一的函数空间解释.


\arxivwithtarget{2603.14284}{High-Fidelity Compression of Seismic Velocity Models via SIREN Auto-Decoders}{Caiyun Liu, Xiaoxue Luo, Jie Xiong}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于SIREN auto-decoder的高保真神经压缩框架, 用于表示OpenFWI基准中的多结构地震速度模型. 该方法将每个速度图压缩成一个紧凑的潜向量, 实现了高压缩比, 并展示了在潜空间插值和零样本超分辨率方面的应用潜力.


\arxivwithtarget{2603.14289}{Windowed Fourier Propagator: A Frequency-Local Neural Operator for Wave Equations in Inhomogeneous Media}{Yiyang Cai, Zixuan Qiu, Yunlu Shu, Jiamao Wu, Yingzhou Li, Tianyu Wang, Xi Chen}\textbf{cs.LG}, math.NA.

本文提出了一种名为Windowed Fourier Propagator (WFP)的神经算子, 用于高效学习非均匀介质中波动方程的解算子. 该方法基于频率局域性原理, 通过一组紧凑的局部传播子来映射输入与输出, 从而在保持叠加性的同时实现了计算效率.


\arxivwithtarget{2603.14315}{Enhancing LLM Training via Spectral Clipping}{Xiaowen Jiang, Andrei Semenov, Sebastian U. Stich}\textbf{cs.LG}, math.OC.

本文提出了SPECTRA框架, 通过谱裁剪(spectral clipping)来增强LLM训练. 该方法对优化器更新进行后裁剪以约束谱范数(spectral norm), 并可选择对梯度进行前裁剪以抑制谱噪声尖峰, 从而稳定训练并提升泛化性能.


\arxivwithtarget{2603.14319}{Structure-Dependent Regret and Constraint Violation Bounds for Online Convex Optimization with Time-Varying Constraints}{Xiufeng Liu, Qian Chen, Zhijin Wang, Ruyu Liu}\textbf{cs.LG}.

本文针对具有时变约束的在线凸优化问题, 提出了一种结构自适应的原对偶算法. 该算法能够利用约束变化的可观测信号在线检测环境结构, 并相应地调整对偶更新策略, 从而在合成基准和真实世界数据集上取得了更低的累积约束违反.


\arxivwithtarget{2603.14326}{ECG-Reasoning-Benchmark: A Benchmark for Evaluating Clinical Reasoning Capabilities in ECG Interpretation}{Jungwoo Oh, Hyunseung Chung, Junhee Lee, Min-Gyu Kim, Hangyul Yoon, Ki Seong Lee, Youngchae Lee, Muhan Yeo, Edward Choi}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CL.

本文提出了一个名为ECG-Reasoning-Benchmark的多轮评估框架, 用于系统评估多模态大语言模型在解读心电图时是否进行真正的逐步推理. 评估发现, 尽管模型具备相关医学知识, 但在将诊断标准与心电图视觉证据关联的推理链上表现近乎失败.


\arxivwithtarget{2603.14343}{Localizing and Editing Knowledge in Large Audio-Language Models}{Sung Kyun Chung, Jiaheng Dong, Qiuchi Hu, Gongping Huang, Hong Jia, Ting Dang}\textbf{cs.LG}.

本文针对 Large Audio-Language Models (LALMs) 中可能存在错误知识的问题, 提出了一个语音驱动的定位-编辑框架. 该方法首先定位支持事实检索的模型层和模块, 然后在识别出的位置进行编辑, 实验表明音频编辑比文本编辑或微调更有效.


\arxivwithtarget{2603.14350}{Refold: Refining Protein Inverse Folding with Efficient Structural Matching and Fusion}{Yiran Zhu, Changxi Chi, Hongxin Xiang, Wenjie Du, Xiaoqi Wang, Jun Xia}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为Refold的蛋白质逆折叠新框架, 它通过动态门控机制融合了基于模板的结构先验与深度学习模型的预测, 以提升序列恢复的准确性. 实验表明该方法在标准基准测试上取得了先进的性能, 并在高不确定性区域表现更优.


\arxivwithtarget{2603.14354}{Deconfounded Lifelong Learning for Autonomous Driving via Dynamic Knowledge Spaces}{Jiayuan Du, Yuebing Song, Yiming Zhao, Xianghui Pan, Jiawei Lian, Yuchu Lu, Liuyi Wang, Chengju Liu, Qijun Chen}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.RO.

本文提出了一种用于端到端自动驾驶的终身学习框架DeLL, 它结合了Dirichlet process mixture model (DPMM) 和前门调整机制. 该框架旨在缓解灾难性遗忘, 并利用因果推断减少不可观测混杂因子带来的虚假关联.


\arxivwithtarget{2603.14360}{M$^2$RNN: Non-Linear RNNs with Matrix-Valued States for Scalable Language Modeling}{Mayank Mishra, Shawn Tan, Ion Stoica, Joseph Gonzalez, Tri Dao}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种具有矩阵值隐藏状态的非线性RNN架构M$^2$RNN, 用于提升语言模型的表达能力. 实验表明, 该架构在状态跟踪和长上下文泛化方面优于现有的混合注意力模型.


\arxivwithtarget{2603.14369}{From Specification to Architecture: A Theory Compiler for Knowledge-Guided Machine Learning}{Asela Hevapathige, Yu Xia, Sachith Seneviratne, Saman Halgamuge}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为 Theory Compiler 的系统, 旨在将形式化的领域理论自动编译成符合该理论的神经网络架构. 作者指出了实现这一目标需要解决的三个核心开放性问题, 并基于统计学习理论推测了该方法的潜在优势. 这项工作为 theory-guided machine learning 的自动化实现提出了一个研究议程.


\arxivwithtarget{2603.14380}{SPARQ: Spiking Early-Exit Neural Networks for Energy-Efficient Edge AI}{Parth Patne, Mahdi Taheri, Ali Mahani, Maksim Jenihhin, Reza Mahani, Christian Herglotz}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.AR.

本文提出了一种名为SPARQ的框架, 它将spiking computation, quantization-aware training和reinforcement learning-guided early exits结合起来, 旨在实现高效且自适应的边缘AI推理. 实验表明, 该方法在多个网络架构和数据集上, 相比传统方法在精度和能效方面均有显著提升.


\arxivwithtarget{2603.14389}{From $\boldsymbol{\logπ}$ to $\boldsymbolπ$: Taming Divergence in Soft Clipping via Bilateral Decoupled Decay of Probability Gradient Weight}{Xiaoliang Fu, Jiaye Lin, Yangyi Fang, Chaowen Hu, Cong Qin, Zekai Shao, Binbin Zheng, Lu Pan, Ke Zeng}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为DGPO的新方法, 用于解决强化学习微调中软裁剪(soft clipping)的梯度发散问题. 该方法通过使用概率梯度(probability gradient)而非传统的对数概率梯度(log-probability gradient), 并结合解耦的衰减机制, 旨在稳定大语言模型(Large Language Model)的训练过程.


\arxivwithtarget{2603.14392}{WestWorld: A Knowledge-Encoded Scalable Trajectory World Model for Diverse Robotic Systems}{Yuchen Wang, Jiangtao Kong, Sizhe Wei, Xiaochang Li, Haohong Lin, Hongjue Zhao, Tianyi Zhou, Lu Gan, Huajie Shao}\textbf{cs.LG}, cs.RO.

本文提出了一个名为WestWorld的知识编码可扩展轨迹世界模型, 用于处理多样化的机器人系统. 该模型通过引入系统感知的混合专家模块和结构嵌入来提升可扩展性和零样本泛化能力, 并在仿真和真实世界的多种环境中验证了其在轨迹预测和控制任务上的有效性.


\arxivwithtarget{2603.14405}{ES-Merging: Biological MLLM Merging via Embedding Space Signals}{Wonbin Lee, Dongki Kim, Sung Ju Hwang}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于embedding space signals的MLLM合并方法, 通过设计probe input获取层级的embedding响应来估计合并系数. 实验表明该方法在跨模态任务上优于现有合并方法.


\arxivwithtarget{2603.14406}{Graph-Based Deep Learning for Intelligent Detection of Energy Losses, Theft, and Operational Inefficiencies in Oil & Gas Production Networks}{AbdulQoyum A. Olowookere, Adewale U. Oguntola, Ebenezer. Leke Odekanle}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于时空图深度学习的框架, 用于检测油气生产网络中的能量损失, 盗窃和运行低效. 该方法将生产系统建模为层次图, 利用弱监督标签和图注意力网络来捕获时空依赖关系, 并在时间评估中取得了较高的检测性能.


\arxivwithtarget{2603.14407}{Towards One-for-All Anomaly Detection for Tabular Data}{Shiyuan Li, Yixin Liu, Yu Zheng, Xiaofeng Cao, Shirui Pan, Heng Tao Shen}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种通用的表格异常检测框架 OFA-TAD, 旨在通过一次训练适应多个数据集. 该方法利用多视图邻域距离表示和专家混合评分网络来提高跨域泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.14422}{MBD: A Model-Based Debiasing Framework Across User, Content, and Model Dimensions}{Yuantong Li, Lei Yuan, Zhihao Zheng, Weimiao Wu, Songbin Liu, Jeong Min Lee, Ali Selman Aydin, Shaofeng Deng, Junbo Chen, Xinyi Zhang, Hongjing Xia, Sam Fieldman, Matthew Kosko, Wei Fu, Du Zhang, Peiyu Yang, Albert Jin Chung, Xianlei Qiu, Miao Yu, Zhongwei Teng, Hao Chen, Sunny Baek, Hui Tang, Yang Lv, Renze Wang, Qifan Wang, Zhan Li, Tiantian Xu, Peng Wu, Ji Liu}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.IR.

本文提出了一个模型驱动的去偏框架(MBD), 用于在推荐系统中将带有异质偏差的用户行为信号转化为无偏的、个性化的信号. 该框架通过在现有多任务排名模型中集成一个轻量级分支, 对给定特征子集下的参与度分布进行建模, 从而生成校准后的高阶信号供价值模型使用.


\arxivwithtarget{2603.14448}{Zoom to Essence: Trainless GUI Grounding by Inferring upon Interface Elements}{Ziwei Liu, Tao Feng, Borui Kang, Yanbing Yang, Jun Luo}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种无需训练的GUI智能体ZoomUI, 它通过推理缩放引导通用MLLM逐步将指令锚定到界面元素上. 该方法避免了昂贵的数据标注和模型微调, 在多个基准测试中达到了先进水平.


\arxivwithtarget{2603.14462}{STAG-CN: Spatio-Temporal Apiary Graph Convolutional Network for Disease Onset Prediction in Beehive Sensor Networks}{Sungwoo Kang}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种用于蜂巢疾病发作预测的时空图卷积网络(STAG-CN). 该方法通过结合物理邻近性和气候传感器相关性构建图结构, 并利用特定的时空架构处理传感器数据流, 在预测任务上取得了优于单蜂巢方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.14474}{On the (Generative) Linear Sketching Problem}{Xinyu Yuan, Yan Qiao, Zonghui Wang, Wenzhi Chen}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为FLORE的生成式线性sketching框架, 旨在解决从sketch摘要中快速、准确恢复原始数据的难题. 该框架利用生成先验来弥补信息损失, 并在无需真实数据的情况下进行训练, 在误差和速度上显著优于现有方法.


\arxivwithtarget{2603.14478}{Geometric and Topological Deep Learning for Predicting Thermo-mechanical Performance in Cold Spray Deposition Process Modeling}{Akshansh Mishra}\textbf{cs.LG}, cond-mat.mtrl-sci, cs.AI, cs.CE.

本文提出了一种基于几何深度学习的框架, 用于预测冷喷涂粒子冲击响应. 该研究评估了四种新颖的算法, 发现基于图结构的模型在预测多个热力学性能指标上表现优异.


\arxivwithtarget{2603.14483}{Disentangling Dynamical Systems: Causal Representation Learning Meets Local Sparse Attention}{Markus W. Baumgartner, Anson Lei, Joe Watson, Ingmar Posner}\textbf{cs.LG}.

本文结合causal representation learning与local sparse attention, 提出了一种从轨迹数据中识别动态系统参数的新方法. 该方法通过变分推断和稀疏正则化的transformer来发现状态依赖的因果结构, 并在合成数据上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.14484}{Unlearning-based sliding window for continual learning under concept drift}{Michal Wozniak, Marek Klonowski, Maciej Maczynski, Bartosz Krawczyk}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于machine unlearning(机器遗忘) 的滑动窗口方法, 用于处理概念漂移下的任务无关持续学习. 该方法通过遗忘过时样本的影响并更新新数据, 避免了传统滑动窗口的重复从头训练, 从而提高了计算效率.


\arxivwithtarget{2603.14489}{Predicting Stress-strain Behaviors of Additively Manufactured Materials via Loss-based and Activation-based Physics-informed Machine Learning}{Chenglong Duan, Dazhong Wu}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于物理信息的机器学习框架, 用于预测增材制造材料的应力-应变行为. 该框架通过将物理定律嵌入损失函数或激活函数, 分别构建了基于损失和基于激活的PIML架构, 在多个数据集上取得了优于纯数据驱动和传统物理模型的性能.


\arxivwithtarget{2603.14504}{Trust-Region Noise Search for Black-Box Alignment of Diffusion and Flow Models}{Niklas Schweiger, Daniel Cremers, Karnik Ram}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CV.

本文提出了一种基于trust-region的搜索算法(TRS), 用于在推理时对齐diffusion和flow模型. 该方法将预训练的生成模型和奖励模型视为黑盒, 仅优化初始噪声, 在多个设计任务上取得了优于基线和其他推理时对齐方法的结果.


\arxivwithtarget{2603.14514}{High-Probability Bounds for SGD under the Polyak-Lojasiewicz Condition with Markovian Noise}{Avik Kar, Siddharth Chandak, Rahul Singh, Eric Moulines, Shalabh Bhatnagar, Nicholas Bambos}\textbf{cs.LG}, eess.SY, math.OC, stat.ML.

本文分析了在Polyak-Lojasiewicz (PL) 条件下, 受Markovian噪声影响的随机梯度下降(SGD)算法. 它首次提供了该设定下一致时间的高概率收敛界, 并证明了期望次优性的匹配衰减率.


\arxivwithtarget{2603.14515}{Excited Pfaffians: Generalized Neural Wave Functions Across Structure and State}{Nicholas Gao, Till Grutschus, Frank Noé, Stephan Günnemann}\textbf{cs.LG}, physics.chem-ph, physics.comp-ph, quant-ph.

本文提出了一种名为Multi-State Importance Sampling (MSIS)的方法, 用于在变分蒙特卡洛(VMC)中高效计算多电子态之间的重叠积分, 并引入了Excited Pfaffians这一神经网络架构来统一表示多个激发态. 该方法在碳二聚体和铍原子的计算中展示了优于传统方法的计算效率.


\arxivwithtarget{2603.14535}{Visualizing Critic Match Loss Landscapes for Interpretation of Online Reinforcement Learning Control Algorithms}{Jingyi Liu, Jian Guo, Eberhard Gill}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.RO.

本文提出了一种用于在线强化学习的critic match loss landscape可视化方法, 通过将critic参数轨迹投影到低维子空间来构建loss landscape, 并结合定量指标分析critic网络的优化行为. 该方法在cart-pole和航天器姿态控制任务上进行了演示, 揭示了与稳定收敛和不稳定学习相关的不同landscape特征.


\arxivwithtarget{2603.14550}{Learning to Order: Task Sequencing as In-Context Optimization}{Jan Kobiolka, Christian Frey, Arlind Kadra, Gresa Shala, Josif Grabocka}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于 transformer 架构的元学习方法, 用于解决任务排序问题. 该方法通过在合成生成的问题分布上进行元学习, 实现了对新排序问题的少样本泛化, 并在实验中优于非元学习的基线方法.


\arxivwithtarget{2603.14575}{CausalEvolve: Towards Open-Ended Discovery with Causal Scratchpad}{Yongqiang Chen, Chenxi Liu, Zhenhao Chen, Tongliang Liu, Bo Han, Kun Zhang}\textbf{cs.LG}, cs.CL, stat.ML.

本文提出CausalEvolve, 一种利用因果推理来引导LLM智能体进行开放式科学发现的框架. 它通过识别和推理进化的指导因素, 旨在提高进化效率并发现更优解.


\arxivwithtarget{2603.14589}{Adapting Critic Match Loss Landscape Visualization to Off-policy Reinforcement Learning}{Jingyi Liu, Jian Guo, Eberhard Gill}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.RO.

本文将一种 critic match loss 的损失地形可视化方法从在线强化学习扩展到了离线策略强化学习, 以揭示 critic 学习背后的优化几何. 该方法被应用于航天器姿态控制问题, 通过分析损失地形的几何特征来诊断不同算法结构下的优化动态.


\arxivwithtarget{2603.14591}{FlashHead: Efficient Drop-In Replacement for the Classification Head in Language Model Inference}{Wilhelm Tranheden, Shahnawaz Ahmed, Devdatt Dubhashi, Jonna Matthiesen, Hannes von Essen}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.IR.

本文提出了一种名为FlashHead的高效替代方案, 用于替换语言模型推理中的分类头(classification head). 该方法将输出头的计算重构为一个检索问题, 并引入了平衡聚类, 并行多探针检索等硬件友好技术, 在保持精度的同时显著提升了推理速度.


\arxivwithtarget{2603.14592}{A Multi-Scale Graph Learning Framework with Temporal Consistency Constraints for Financial Fraud Detection in Transaction Networks under Non-Stationary Conditions}{Yiming Lei, Qiannan Shen, Junhao Song}\textbf{cs.LG}, cs.CR.

本文提出了一个用于非平稳条件下交易网络中金融欺诈检测的多尺度图学习框架STC-MixHop. 该框架结合了多尺度邻域扩散编码器、时空注意力模块和时间感知的自监督预训练策略, 以捕捉动态交易网络中的结构模式和时序一致性. 实验表明, 在高度不平衡的数据集上, 该方法在召回率方面表现良好, 但同时也指出当节点属性信息丰富时, 基于表格的基线方法仍具竞争力.


\arxivwithtarget{2603.14600}{A Loss Landscape Visualization Framework for Interpreting Reinforcement Learning: An ADHDP Case Study}{Jingyi Liu, Jian Guo, Eberhard Gill}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.RO.

本文提出了一个用于可视化强化学习损失曲面的框架, 并将其应用于分析 Action-Dependent Heuristic Dynamic Programming (ADHDP) 算法. 该框架通过多个互补的视角, 揭示了价值估计、策略优化和时间差分信号在训练过程中的交互动态.


\arxivwithtarget{2603.14608}{Delightful Policy Gradient}{Ian Osband}\textbf{cs.LG}, cs.AI, math.OC, stat.ML.

本文提出了一种名为 Delightful Policy Gradient (DG) 的新策略梯度方法. 该方法通过引入一个由优势函数和动作 surprisal 乘积构成的 "delight" 项来加权更新, 旨在解决标准策略梯度方法中存在的两个问题. 实验表明, DG 在多个基准任务上优于现有方法.


\arxivwithtarget{2603.14623}{Proactive Routing to Interpretable Surrogates with Distribution-Free Safety Guarantees}{Iqtedar Uddin, Mazin Khider, André Bauer}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种主动路由方法, 用于在可解释的代理模型和黑盒模型之间进行选择, 并提供了分布无关的安全性保证. 该方法通过一个轻量级门控模型和基于Clopper-Pearson的共形校准来选择路由阈值, 确保在统计置信度下, 路由到代理模型的输入其性能退化超过容忍度$\tau$的比例不超过$\alpha$.


\arxivwithtarget{2603.14631}{Anterior's Approach to Fairness Evaluation of Automated Prior Authorization System}{Sai P. Selvaraj, Khadija Mahmoud, Anuj Iravane}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CL.

本文针对医疗预授权自动化系统的公平性评估提出了一个基于模型错误率而非批准结果的框架. 该方法结合了错误率比较、容忍带分析和回归模型, 在多个社会人口学维度上评估了模型性能的一致性.


\arxivwithtarget{2603.14648}{A Methodology for Thermal Limit Bias Predictability Through Artificial Intelligence}{Anirudh Tunga, Michael J. Mueterthies, Jonathan Nistor}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于深度学习的预测方法, 用于修正沸水反应堆(BWR)中离线与在线热工限值之间的偏差(热限偏差). 该方法采用全卷积编码器-解码器架构, 融合特征网络来预测更接近在线测量值的修正MFLPD值. 在五个独立燃料循环上的评估显示, 模型显著降低了平均节点阵列误差和最大偏差, 并已在多个运行中的BWR实现商业部署.


\arxivwithtarget{2603.14651}{EARCP: Self-Regulating Coherence-Aware Ensemble Architecture for Sequential Decision Making -- Ensemble Auto-Regule par Coherence et Performance}{Mike Amega}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.MA.

本文提出了一种名为EARCP的新型集成架构, 用于序列决策. 该架构通过在线学习机制动态调整异构专家模型的权重, 同时考虑个体性能和模型间的一致性(coherence). 文章提供了理论上的遗憾(regret)界保证, 并在多个序列预测任务上进行了实证评估.


\arxivwithtarget{2603.14681}{\texttt{BayesBreak}: Generalized Hierarchical Bayesian Segmentation with Irregular Designs, Multi-Sample Hierarchies, and Grouped/Latent-Group Designs}{Omid Shams Solari}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为 \texttt{BayesBreak} 的模块化贝叶斯分割框架, 用于处理具有不规则设计、多样本层次结构以及分组/潜在组设计的序列数据. 该框架通过分离候选区块的边际似然计算与全局动态规划, 能够精确推断分段数量、边界位置和后验信号.


\arxivwithtarget{2603.14688}{AgentTrace: Causal Graph Tracing for Root Cause Analysis in Deployed Multi-Agent Systems}{Zhaohui Geoffrey Wang}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.SE.

本文提出了一个名为AgentTrace的轻量级因果追踪框架, 用于对已部署的多智能体工作流进行事后故障诊断. 该方法从执行日志中重建因果图, 并利用可解释的结构和位置信号对候选根因进行排序, 无需在调试时进行LLM推理.


\arxivwithtarget{2603.14704}{Chain-of-Trajectories: Unlocking the Intrinsic Generative Optimality of Diffusion Models via Graph-Theoretic Planning}{Ping Chen, Xiang Liu, Xingpeng Zhang, Fei Shen, Xun Gong, Zhaoxiang Liu, Zezhou Chen, Huan Hu, Kai Wang, Shiguo Lian}\textbf{cs.LG}, cs.CV, stat.ML.

本文提出了一种名为Chain-of-Trajectories (CoTj)的无训练框架, 用于改进diffusion models的采样过程. 该方法通过引入一个低维的Diffusion DNA签名来量化去噪难度, 并将采样重新表述为在有向无环图上的规划问题, 从而动态分配计算资源. 实验表明, 该方法能提高生成质量并减少冗余计算.


\arxivwithtarget{2603.14709}{Cross-RAG: Zero-Shot Retrieval-Augmented Time Series Forecasting via Cross-Attention}{Seunghan Lee, Jaehoon Lee, Jun Seo, Sungdong Yoo, Minjae Kim, Tae Yoon Lim, Dongwan Kang, Hwanil Choi, SoonYoung Lee, Wonbin Ahn}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为Cross-RAG的零样本检索增强时间序列预测框架. 该框架通过交叉注意力机制, 选择性地利用与查询相关的检索样本, 从而提升了基础模型在未见数据集上的预测性能.


\arxivwithtarget{2603.14717}{Training-Free Generation of Protein Sequences from Small Family Alignments via Stochastic Attention}{Jeffrey D. Varner}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为stochastic attention (SA)的无训练采样方法, 用于从小规模蛋白质家族比对中生成序列. 该方法将modern Hopfield energy视为Boltzmann分布, 并通过Langevin dynamics进行采样, 无需训练或预训练数据, 计算成本与比对大小呈线性关系. 在多个Pfam家族上的实验表明, SA生成的序列具有较低的氨基酸组成差异、较高的新颖性以及结构合理性.


\arxivwithtarget{2603.14719}{Multimodal Deep Learning for Early Prediction of Patient Deterioration in the ICU: Integrating Time-Series EHR Data with Clinical Notes}{Binesh Sadanandan}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种结合结构化时间序列数据与非结构化临床文本的多模态深度学习模型, 用于预测ICU患者在未来24小时内的临床恶化风险. 模型在MIMIC-IV数据集上进行了评估, 结果显示融合临床笔记能提升预测性能.


\arxivwithtarget{2603.14729}{DeFRiS: Silo-Cooperative IoT Applications Scheduling via Decentralized Federated Reinforcement Learning}{Zhiyu Wang, Mohammad Goudarzi, Mingming Gong, Rajkumar Buyya}\textbf{cs.LG}, cs.DC.

本文提出了一个名为DeFRiS的去中心化联邦强化学习框架, 用于异构物联网(IoT)环境下的应用调度. 该框架通过评分机制、本地优化和鲁棒聚合协议, 旨在提升调度性能并增强对恶意攻击的抵御能力.


\arxivwithtarget{2603.14730}{GNNVerifier: Graph-based Verifier for LLM Task Planning}{Yu Hao, Qiuyu Wang, Cheng Yang, Yawen Li, Zhiqiang Zhang, Chuan Shi}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于图结构的验证器 GNNVerifier, 用于提升大型语言模型任务规划的可信度. 该方法将任务计划表示为带属性的有向图, 利用图神经网络进行结构评估与诊断, 生成图级可信度分数以及节点/边级风险分数以定位错误. 通过从真实计划图构建可控扰动来自动生成细粒度标注的训练数据, 并引导大型语言模型根据验证器的反馈进行局部编辑来修正计划. 实验表明, 该方法能有效提升多种骨干大型语言模型和规划器生成的计划质量, 解决了传统基于大型语言模型的验证器难以检测跨步骤结构关系错误的问题.


\arxivwithtarget{2603.14745}{CAMD: Coverage-Aware Multimodal Decoding for Efficient Reasoning of Multimodal Large Language Models}{Huijie Guo, Jingyao Wang, Lingyu Si, Jiahuan Zhou, Changwen Zheng, Wenwen Qiang}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种覆盖感知的多模态解码方法(CAMD), 用于解决多模态大语言模型(MLLMs)推理中存在的计算难度不匹配问题. 该方法通过动态分配计算资源来平衡效率与可靠性.


\arxivwithtarget{2603.14768}{Understanding the geometry of deep learning with decision boundary volume}{Matthew Burfitt, Jacek Brodzki, Pawel Dłotko}\textbf{cs.LG}, stat.ML.

本文提出了一种基于局部曲面体积的几何度量方法, 用于分析深度神经网络决策边界的结构. 该方法在卷积网络架构的图像分类任务中验证了决策边界体积与分类精度成反比的关系.


\arxivwithtarget{2603.14769}{POLCA: Stochastic Generative Optimization with LLM}{Xuanfei Ren, Allen Nie, Tengyang Xie, Ching-An Cheng}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为POLCA的随机生成优化框架, 用于优化由大型语言模型(LLM)生成的复杂系统(如提示或多轮智能体). 该框架通过优先级队列和局部上下文聚合来管理探索与利用的权衡, 并在多个基准测试中展现了优于现有方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.14773}{HO-SFL: Hybrid-Order Split Federated Learning with Backprop-Free Clients and Dimension-Free Aggregation}{Qiyuan Chen, Xian Wu, Yi Wang, Xianhao Chen}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种混合阶分裂联邦学习框架, 旨在解决边缘设备微调大模型时因反向传播导致的内存瓶颈问题. 该方法通过拉格朗日框架解耦优化过程, 使服务器进行一阶更新而客户端进行零阶优化, 从而在降低客户端内存和通信开销的同时, 理论上保持了接近一阶方法的收敛速度.


\arxivwithtarget{2603.14783}{Orthogonal Subspace Clustering: Enhancing High-Dimensional Data Analysis through Adaptive Dimensionality Reduction and Efficient Clustering}{Qing-Yuan Wen, Da-Qing Zhang}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为Orthogonal Subspace Clustering (OSC)的新方法, 用于高维数据聚类. 该方法基于一个理论定理, 将数据分解为统计意义上正交的子空间, 并结合了自适应的降维机制与经典聚类算法, 旨在缓解“维度灾难”问题并提升聚类性能.


\arxivwithtarget{2603.14792}{LaPro-DTA: Latent Dual-View Drug Representations and Salient Protein Feature Extraction for Generalizable Drug--Target Affinity Prediction}{Zihan Dun, Liuyi Xu, An-Yang Lu, Shuang Li, Yining Qian}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为LaPro-DTA的框架, 用于提升药物-靶点亲和力预测在冷启动场景下的泛化能力. 该框架通过潜在双视角药物表征和基于模式感知的蛋白质特征提取策略来减少过拟合和信息损失.


\arxivwithtarget{2603.14793}{GARCH-FIS: A Hybrid Forecasting Model with Dynamic Volatility-Driven Parameter Adaptation}{Wen-Jing Li, Da-Qing Zhang}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为GARCH-FIS的混合模型, 用于金融时间序列的递归滚动多步预测. 该模型通过动态调整Fuzzy Inference System的参数来适应时变波动率, 在多个金融资产上取得了优于基准模型的预测性能.


\arxivwithtarget{2603.14797}{Multi-Task Genetic Algorithm with Multi-Granularity Encoding for Protein-Nucleotide Binding Site Prediction}{Yiming Gao, Liuyi Xu, Pengshan Cui, Yining Qian, An-Yang Lu, Xianpeng Wang}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种结合多任务遗传算法与多粒度编码的框架MTGA-MGE, 用于提升蛋白质-核苷酸结合位点的预测精度. 该框架通过多尺度特征提取与自适应任务融合策略, 在多种数据场景下均表现出良好的性能.


\arxivwithtarget{2603.14799}{Universe Routing: Why Self-Evolving Agents Need Epistemic Control}{Zhaohui Geoffrey Wang}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CL.

本文提出了universe routing问题, 即智能体需要将问题分类到互斥的信念空间(belief space)后再调用相应的求解器. 作者发现, 硬路由到异构求解器在保持精度的同时能显著提升效率, 并且基于排练(rehearsal)的持续学习在扩展新信念空间时表现优异.


\arxivwithtarget{2603.14802}{OpenReservoirComputing: GPU-Accelerated Reservoir Computing in JAX}{Jan Williams, Dima Tretiak, Steven L. Brunton, J. Nathan Kutz, Krithika Manohar}\textbf{cs.LG}.

本文介绍了一个基于JAX和Equinox的Python库OpenReservoirComputing (ORC), 用于实现Reservoir Computing (RC). 该库提供了模块化组件和内置模型, 并利用JAX的特性实现了GPU加速和自动微分.


\arxivwithtarget{2603.14830}{Dataset Distillation Efficiently Encodes Low-Dimensional Representations from Gradient-Based Learning of Non-Linear Tasks}{Yuri Kinoshita, Naoki Nishikawa, Taro Toyoizumi}\textbf{cs.LG}, stat.ML.

本文从理论上分析了应用于两层神经网络梯度训练的 dataset distillation 算法. 研究聚焦于 multi-index model 这一非线性任务结构, 证明了问题中的低维结构能被高效编码到合成的蒸馏数据中.


\arxivwithtarget{2603.14833}{Ablate and Rescue: A Causal Analysis of Residual Stream Hyper-Connections}{William Peng, Josheev Rai, Kevin Tseng, Siwei Wang, Sean Wu}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文对多流Transformer架构中的Manifold-Constrained Hyper-Connections (mHC)进行了分析. 通过引入流消融与恢复框架, 研究了不同残差流在信息编码和利用上的功能差异.


\arxivwithtarget{2603.14841}{Real-Time Driver Safety Scoring Through Inverse Crash Probability Modeling}{Joyjit Roy, Samaresh Kumar Singh}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.DC, cs.ET.

本文提出了一种名为SafeDriver-IQ的框架, 用于将二元的碰撞分类器转化为连续的0-100安全评分. 该框架结合了国家碰撞统计数据与自动驾驶汽车的自然驾驶数据, 并通过包含校准层来提升可解释性. 评估表明, 该框架能有效区分高风险与低风险驾驶状况, 并揭示了多重风险因素的非线性复合效应.


\arxivwithtarget{2603.14845}{IntegratingWeather Foundation Model and Satellite to Enable Fine-Grained Solar Irradiance Forecasting}{Ziqing Ma, Kai Ying, Xinyue Gu, Tian Zhou, Tianyu Zhu, Haifan Zhang, Peisong Niu, Wang Zheng, Cong Bai, Liang Sun}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为Baguan-solar的两阶段多模态框架, 用于高分辨率太阳辐照度预报. 该框架融合了全球天气基础模型和卫星图像, 旨在提升预报的时空精度.


\arxivwithtarget{2603.14846}{Lost in Aggregation: On a Fundamental Expressivity Limit of Message-Passing Graph Neural Networks}{Eran Rosenbluth}\textbf{cs.LG}, cs.CC.

本文证明了使用通用聚合函数的 Message-Passing Graph Neural Networks (MP-GNNs) 在区分图结构方面的表达能力存在根本性限制. 具体而言, 这类 MP-GNNs 只能产生多项式数量的等价类, 而图同构类的数量是双指数的, 这揭示了其相对较弱的表达能力.


\arxivwithtarget{2603.14867}{Sample-Efficient Hypergradient Estimation for Decentralized Bi-Level Reinforcement Learning}{Mikoto Kudo, Takumi Tanabe, Akifumi Wachi, Youhei Akimoto}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.GT, cs.MA.

本文针对去中心化双层强化学习中的超梯度估计问题, 提出了一种基于Boltzmann协方差技巧的样本高效估计方法. 该方法仅需交互样本即可估计高维决策空间下的超梯度, 并首次实现了去中心化设置下双人Markov博弈的超梯度优化.


\arxivwithtarget{2603.14870}{IgPose: A Generative Data-Augmented Pipeline for Robust Immunoglobulin-Antigen Binding Prediction}{Tien-Cuong Bui, Injae Chung, Wonjun Lee, Junsu Ko, Juyong Lee}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为IgPose的生成式数据增强框架, 用于预测免疫球蛋白-抗原(Ig-Ag) 的结合构象与评分. 该方法通过构建合成诱饵数据库来缓解数据稀缺问题, 并整合了多种神经网络模块来捕获几何与进化特征, 在基准测试中表现优于现有基线.


\arxivwithtarget{2603.14879}{Seismic full-waveform inversion based on a physics-driven generative adversarial network}{Xinyi Zhang, Caiyun Liu, Jie Xiong, Qingfeng Yu}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于物理驱动生成对抗网络的地震全波形反演方法. 该方法结合了深度神经网络的数据驱动能力和地震波方程的物理约束, 旨在减轻传统方法对初始模型的依赖并提升反演结果的稳定性.


\arxivwithtarget{2603.14894}{Informative Perturbation Selection for Uncertainty-Aware Post-hoc Explanations}{Sumedha Chugh, Ranjitha Prasad, Nazreen Shah}\textbf{cs.LG}, cs.AI, stat.ML.

本文提出了一种名为EAGLE的后处理模型无关解释框架, 它将扰动选择问题形式化为一个信息论主动学习问题. 该方法通过自适应采样最大化期望信息增益的扰动, 高效地学习线性代理可解释模型, 同时生成特征重要性分数及其不确定性估计.


\arxivwithtarget{2603.14897}{BiTro: Bidirectional Transfer Learning Enhances Bulk and Spatial Transcriptomics Prediction in Cancer Pathological Images}{Jingkun Yu, Guangkai Shang, Changtao Li, Xun Gong, Tianrui Li, Yazhou He, Zhipeng Luo}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为BiTro的双向迁移学习框架, 旨在从癌症病理图像中预测bulk transcriptomics和spatial transcriptomics. 该框架设计了一个通用的模型架构, 在细胞层面建模WSI图像, 并利用LoRA进行高效的双向迁移学习. 在五个癌症数据集上的实验表明, 该模型在预测任务上取得了有竞争力或更好的性能, 并且迁移学习能进一步提升其表现.


\arxivwithtarget{2603.14923}{Directional Routing in Transformers}{Kevin Taylor}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种称为directional routing的轻量级机制, 通过一个共享router控制每个transformer attention head的抑制方向, 参数开销仅为3.9%. 实验表明, 该机制成为模型的主导计算路径, 能显著降低perplexity, 但其在下游任务上的收益尚未完全体现.


\arxivwithtarget{2603.14937}{LLM as Graph Kernel: Rethinking Message Passing on Text-Rich Graphs}{Ying Zhang, Hang Yu, Haipeng Zhang, Peng Di}\textbf{cs.LG}, cs.CL.

本文提出了一种名为RAMP的新方法, 用于处理text-rich graphs. 该方法将LLM重新定义为graph-native的聚合算子, 通过一种dual-representation方案在原始文本上进行推理并传播动态优化的消息, 在一个统一的生成式框架下处理判别式和生成式任务.


\arxivwithtarget{2603.14944}{Ultra-Early Prediction of Tipping Points: Integrating Dynamical Measures with Reservoir Computing}{Xin Li, Qunxi Zhu, Chengli Zhao, Bolin Zhao, Xue Zhang, Xiaojun Duan, Wei Lin}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种结合dynamical measures与reservoir computing的无模型框架, 用于从观测时间序列数据中预测复杂动力系统的tipping points. 该框架通过分析学习到的系统动力学特征来实现超早期预警, 并在合成与真实数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.14946}{Spiking Layer-Adaptive Magnitude-based Pruning}{Junqiao Wang, Zhehang Ye, Yuqi Ouyang}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种针对Spiking Neural Networks (SNNs) 的剪枝方法SLAMP. 该方法通过理论分析控制跨层和跨时间步的最坏输出失真, 实现了对SNN连接和脉冲操作的有效削减, 并在多个数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.14947}{FairMed-XGB: A Bayesian-Optimised Multi-Metric Framework with Explainability for Demographic Equity in Critical Healthcare Data}{Mitul Goswami, Romit Chatterjee, Arif Ahmed Sekh}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个名为FairMed-XGB的框架, 用于检测和减轻医疗预测模型中的性别偏见. 该框架结合了多种公平性度量, 并通过贝叶斯搜索进行优化, 在保持模型性能的同时显著降低了预测偏差.


\arxivwithtarget{2603.14956}{SFedHIFI: Fire Rate-Based Heterogeneous Information Fusion for Spiking Federated Learning}{Ran Tao, Qiugang Zhan, Shantian Yang, Xiurui Xie, Qi Tian, Guisong Liu}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为SFedHIFI的脉冲联邦学习框架, 旨在解决实际场景中普遍存在的系统异构性问题. 该框架通过通道级矩阵分解部署不同复杂度的SNN模型, 并设计了基于发放率的异构信息融合模块, 在多个基准测试中实现了优于基线方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.14958}{Lightweight User-Personalization Method for Closed Split Computing}{Yuya Okada, Takayuki Nishio}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种用于封闭式分割计算(Split Computing)的轻量级用户个性化方法SALT. 该方法通过在客户端引入一个紧凑的适配器来调整中间表示, 从而在不修改或增加通信开销的情况下实现模型适应. 实验表明该方法在个性化精度和训练效率上优于传统方法.


\arxivwithtarget{2603.15001}{How Log-Barrier Helps Exploration in Policy Optimization}{Leonardo Cesani, Matteo Papini, Marcello Restelli}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种在随机梯度赌博机算法中引入对数障碍正则化的方法, 以结构性地强制最小程度的探索. 该方法在理论上匹配了原算法的样本复杂度, 并在无需对学习过程进行强假设的情况下保证了收敛.


\arxivwithtarget{2603.15002}{MONET: Modeling and Optimization of neural NEtwork Training from Edge to Data Centers}{Jérémy Morlier, Robin Geens, Stef Cuyckens, Arne Symons, Marian Verhelst, Vincent Gripon, Mathieu Léonardon}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为MONET的框架, 用于在异构数据流加速器上对神经网络训练过程进行建模与优化. 该框架扩展了已有的推理建模工具, 能够处理训练特有的内存和反向传播约束, 并通过案例研究展示了其在架构搜索和激活检查点权衡等方面的应用潜力.


\arxivwithtarget{2603.15009}{TrajFlow: Nation-wide Pseudo GPS Trajectory Generation with Flow Matching Models}{Peiran Li, Jiawei Wang, Haoran Zhang, Xiaodan Shi, Noboru Koshizuka, Chihiro Shimizu, Renhe Jiang}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CY.

本文提出了一种基于 flow matching 的伪 GPS 轨迹生成模型 TrajFlow, 旨在解决现有扩散模型在空间尺度、交通模式多样性和生成效率方面的局限. 该模型通过轨迹协调与重建策略, 在多个地理尺度上实现了高效、鲁棒的轨迹生成, 并在日本全国范围的轨迹数据集上验证了其优越性.


\arxivwithtarget{2603.15033}{Rethinking Machine Unlearning: Models Designed to Forget via Key Deletion}{Sonia Laguna, Jorge da Silva Goncalves, Moritz Vandenhirtz, Alain Ryser, Irene Cannistraci, Julia E. Vogt}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为"unlearning by design"的新范式, 旨在使模型具备固有的遗忘能力. 其具体实现MUNKEY通过解耦实例特定记忆, 实现了无需权重更新或原始数据的直接遗忘, 并在多个数据集上超越了现有方法.


\arxivwithtarget{2603.15047}{CrossADR: enhancing adverse drug reactions prediction for combination pharmacotherapy with cross-layer feature integration and cross-level associative learning}{Y. Cheung}\textbf{cs.LG}, math.AG.

本文提出了一种名为CrossADR的层次化框架, 用于预测联合用药在器官层面的不良反应(ADRs). 该框架通过跨层特征整合与跨级关联学习, 融合多尺度分子特征并动态捕获跨器官系统的潜在生物学关联, 在新构建的大规模数据集上展现了先进的预测性能.


\arxivwithtarget{2603.15059}{Muon Converges under Heavy-Tailed Noise: Nonconvex Hölder-Smooth Empirical Risk Minimization}{Hideaki Iiduka}\textbf{cs.LG}, math.OC.

本文研究了在 heavy-tailed 噪声下, Muon 优化器对于非凸 Hölder-smooth 经验风险最小化问题的收敛性. 证明了在满足特定有界条件时, Muon 能收敛到平稳点, 并且其收敛速度优于 mini-batch SGD.


\arxivwithtarget{2603.15079}{Interpretable Classification of Time Series Using Euler Characteristic Surfaces}{Salam Rabindrajit Luwang, Sushovan Majhi, Vishal Mandal, Atish J. Mitra, Md. Nurujjaman, Buddha Nath Sharma}\textbf{cs.LG}, math.AT.

本文提出了一种基于Euler characteristic的拓扑特征表示方法, 称为Euler Characteristic Surfaces (ECS), 用于时间序列分类. 该方法计算高效, 可直接用于机器学习模型, 并在多个生物医学数据集上取得了良好的分类效果.


\arxivwithtarget{2603.15110}{Sampling-guided exploration of active feature selection policies}{Gabriel Bernardino, Anders Jonsson, Patrick Clarysse, Nicolas Duchateau}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文提出了一种基于强化学习的主动特征选择方法, 通过序列化决策来平衡预测性能与特征获取成本. 该方法采用启发式策略处理大规模特征集, 并引入后拟合正则化以简化决策策略, 在多个二分类数据集上取得了优于现有方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.15121}{Establishing Construct Validity in LLM Capability Benchmarks Requires Nomological Networks}{Timo Freiesleben}\textbf{cs.LG}, stat.ML.

本文从construct validity的角度, 探讨了将LLM在benchmark上的表现归因于类人能力(如reasoning)的做法. 作者对比了三种理论框架, 并主张nomological account为当前LLM能力研究提供了最合适的基础.


\arxivwithtarget{2603.15136}{Safe Flow Q-Learning: Offline Safe Reinforcement Learning with Reachability-Based Flow Policies}{Mumuksh Tayal, Manan Tayal, Ravi Prakash}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为Safe Flow Q-Learning (SafeFQL)的离线安全强化学习方法. 该方法结合了Hamilton-Jacobi可达性分析的安全值函数和一步流策略, 旨在从静态数据集中学习满足严格安全约束的策略. 通过自洽Bellman递归学习安全值, 并利用行为克隆训练流策略, 最终将其提炼为一步执行器, 避免了部署时的拒绝采样. 为了处理有限数据带来的近似误差, 还引入了保形预测校准步骤来调整安全阈值并提供概率安全保证. 实验表明, 与基于扩散的生成式基线相比, SafeFQL在推理延迟方面具有显著优势, 同时保持了相当的或更好的性能, 并大幅减少了约束违反.


\arxivwithtarget{2603.15144}{Accelerating Byzantine-Robust Distributed Learning with Compressed Communication via Double Momentum and Variance Reduction}{Yanghao Li, Changxin Liu, Yuhao Yi}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为Byz-DM21的Byzantine-robust分布式学习算法, 它结合了double-momentum机制和通信压缩技术. 该算法及其变体Byz-VR-DM21在理论上达到了$\mathcal{O}(\varepsilon^{-4})$和$\mathcal{O}(\varepsilon^{-3})$的收敛速率, 并通过实验验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.15158}{Point-Identification of a Robust Predictor Under Latent Shift with Imperfect Proxies}{Zahra Rahiminasab, Reza Soumi, Arto Klami, Samuel Kaski}\textbf{cs.LG}.

本文研究了在存在潜在混淆变量且代理变量不完美情况下的领域适应问题. 提出了一种基于潜在等价类(LEC)和领域多样性的方法, 以在较弱的假设下实现稳健预测器的点识别(point-identification).


\arxivwithtarget{2603.15184}{CATFormer: When Continual Learning Meets Spiking Transformers With Dynamic Thresholds}{Vaishnavi Nagabhushana, Kartikay Agrawal, Ayon Borthakur}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.NE, eess.IV.

本文提出了一种名为CATFormer的框架, 用于解决Spiking Neural Networks (SNNs)在class-incremental learning (CIL)中面临的灾难性遗忘问题. 该框架通过引入动态阈值神经元模型和门控动态头选择机制, 在多个静态和神经形态数据集上超越了现有的无需排练的CIL算法.


\arxivwithtarget{2603.15188}{Joint Routing and Model Pruning for Decentralized Federated Learning in Bandwidth-Constrained Multi-Hop Wireless Networks}{Xiaoyu He, Weicai Li, Tiejun Lv, Xi Yu}\textbf{cs.LG}, cs.NI.

本文提出了一种联合路由与模型剪枝的框架, 用于解决带宽受限多跳无线网络中分散式联邦学习(D-FL)的通信瓶颈问题. 该框架通过优化路由路径和剪枝率, 在通信延迟约束下最大化模型保留率, 从而改善学习收敛性. 仿真结果表明, 该方法能有效降低传输延迟并提升测试精度.


\arxivwithtarget{2603.15194}{PiGRAND: Physics-informed Graph Neural Diffusion for Intelligent Additive Manufacturing}{Benjamin Uhrich, Tim Häntschel, Erhard Rahm}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为PiGRAND的物理信息图神经扩散框架, 用于智能增材制造中的热传输建模. 该方法结合了基于物理的偏微分方程模型与图神经网络, 并通过高效的图构建和迁移学习来提升计算性能. 在3D打印热图像数据上的实验表明, 其预测精度和计算效率优于传统的图神经扩散方法和物理信息神经网络.


\arxivwithtarget{2603.15195}{Massive Redundancy in Gradient Transport Enables Sparse Online Learning}{Aur Shalev Merin}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种稀疏在线学习方法, 通过分析发现, 在连续误差信号条件下, 循环神经网络中的梯度传输存在大量冗余. 研究表明, 仅传播随机选取的一小部分路径(例如, 在$n=64$的网络中选取$k=4$条), 就能恢复绝大部分完整梯度下降的性能, 并且该方法在更大网络和更复杂模型(如LSTM, Transformer)上依然有效, 同时展现出更好的数值稳定性.


\arxivwithtarget{2603.15218}{Towards Foundation Models for Consensus Rank Aggregation}{Yijun Jin, Simon Klüttermann, Chiara Balestra, Emmanuel Müller}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.NE.

本文提出了一种基于Transformer和强化学习的Kemeny Transformer算法, 用于高效近似求解Kemeny最优排序问题. 该方法在实验中超越了传统的启发式和马尔可夫链方法, 为现实世界中的排序聚合任务提供了一个可扩展的实用方案.


\arxivwithtarget{2603.15221}{ADV-0: Closed-Loop Min-Max Adversarial Training for Long-Tail Robustness in Autonomous Driving}{Tong Nie, Yihong Tang, Junlin He, Yuewen Mei, Jie Sun, Lijun Sun, Wei Ma, Jian Sun}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一个用于自动驾驶长尾鲁棒性的闭环min-max对抗训练框架ADV-0. 它将策略与对抗智能体的交互建模为零和Markov game, 并通过迭代偏好学习来近似最优对抗分布.


\arxivwithtarget{2603.15232}{Decomposing Probabilistic Scores: Reliability, Information Loss and Uncertainty}{Arthur Charpentier, Agathe Fernandes-Machado}\textbf{cs.LG}, math.ST, stat.ML.

本文针对概率预测的校准问题, 提出了一个通用的 proper loss 分解框架. 该框架将预测器的期望损失分解为可靠性项和剩余不确定性项, 并可用于分析信息增益、后处理校准等问题.


\arxivwithtarget{2603.15248}{Mechanistic Foundations of Goal-Directed Control}{Alma Lago}\textbf{cs.LG}, eess.SY.

本文通过将 mechanistic interpretability 框架扩展到 sensorimotor-cognitive development 领域, 研究了 embodied control systems 中目标导向控制的机制基础. 研究揭示了 inductive biases 如何导致因果控制回路的形成, 并识别了 context window 作为控制回路形成的关键参数.


\arxivwithtarget{2603.15250}{In-Context Symbolic Regression for Robustness-Improved Kolmogorov-Arnold Networks}{Francesco Sovrano, Lidia Losavio, Giulia Vilone, Marc Langheinrich}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文针对 Kolmogorov-Arnold Networks (KANs) 中符号提取的瓶颈问题, 提出了两种上下文符号回归方法. 这些方法通过考虑网络整体的端到端损失来提升提取符号表达式的鲁棒性和一致性.


\arxivwithtarget{2603.15259}{Directional Embedding Smoothing for Robust Vision Language Models}{Ye Wang, Jing Liu, Toshiaki Koike-Akino}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CL, cs.CR.

本文提出了一种针对vision-language models (VLMs)的轻量级推理时防御方法, 通过扩展RESTA技术来抵御多模态越狱攻击. 实验表明, 采用方向性嵌入噪声能有效降低攻击成功率.


\arxivwithtarget{2603.15279}{Faster Inference of Flow-Based Generative Models via Improved Data-Noise Coupling}{Aram Davtyan, Leello Tadesse Dadi, Volkan Cevher, Paolo Favaro}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文提出了一种改进Conditional Flow Matching (CFM) 模型推理速度的方法, 通过优化跨训练批次的数据-噪声配对方式. 该方法在多个数据集上提升了采样速度与质量之间的权衡.


\arxivwithtarget{2603.15283}{Evaluating the Robustness of Reinforcement Learning based Adaptive Traffic Signal Control}{Dickens Kwesiga, Angshuman Guin, Khaled Abdelghany, Michael Hunter}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于强化学习的自适应交通信号控制算法, 该算法能够表示完整的八相位环栅栏结构. 研究通过分布式异步训练架构提升了训练效率, 并在多种交通需求模式下评估了模型的鲁棒性. 案例研究表明, 该算法在多种场景下优于传统的感应信号控制, 但模型的泛化能力高度依赖于训练数据的多样性.


\arxivwithtarget{2603.15299}{Enhancing classification accuracy through chaos}{Panos Stinis}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种利用混沌动力学系统提升分类准确率的新方法. 该方法先将数据向量提升到高维空间, 再将其作为混沌系统的初始条件进行演化, 最后将演化后的状态输入到一个可训练的 softmax 分类器中. 实验表明, 相比直接使用原始向量或仅进行空间提升的分类器, 该方法能加速训练并提高准确率.


\arxivwithtarget{2603.15306}{xplainfi: Feature Importance and Statistical Inference for Machine Learning in R}{Lukas Burk, Fiona Katharina Ewald, Giuseppe Casalicchio, Marvin N. Wright, Bernd Bischl}\textbf{cs.LG}.

本文介绍了一个名为xplainfi的R语言软件包, 它基于mlr3生态系统, 为机器学习模型提供全局的、基于损失的特征重要性分析方法. 该包实现了多种特征重要性方法, 包括置换重要性、条件重要性、相对重要性等, 并提供了基于多种采样器的条件重要性分析架构以及统计推断功能.


\arxivwithtarget{2603.15307}{A Kolmogorov-Arnold Surrogate Model for Chemical Equilibria: Application to Solid Solutions}{Leonardo Boledi, Dirk Bosbach, Jenna Poonoosamy}\textbf{cs.LG}, physics.chem-ph.

本文应用基于Kolmogorov-Arnold networks的代理模型来加速地球化学平衡计算. 该模型在水泥系统基准和核废料地质处置中放射性核素固溶体溶解度预测案例上, 相比传统多层感知机展现了更高的精度和更少的参数.


\arxivwithtarget{2603.15321}{CASHomon Sets: Efficient Rashomon Sets Across Multiple Model Classes and their Hyperparameters}{Fiona Katharina Ewald, Martin Binder, Matthias Feurer, Bernd Bischl, Giuseppe Casalicchio}\textbf{cs.LG}.

本文提出了CASHomon sets的概念, 用于在多个模型类别及其超参数空间中寻找性能相近的替代模型集合. 作者开发了TruVaRImp算法来高效识别这些模型, 并通过实验验证了其优于多种基线方法. 研究结果对依赖单一模型类别进行数据解释的常见做法提出了质疑.


\arxivwithtarget{2603.15335}{Data Augmentation via Causal-Residual Bootstrapping}{Mateusz Gajewski, Sophia Xiao, Bijan Mazaheri}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于因果残差自助法(causal-residual bootstrapping)的数据增强方法. 该方法利用独立机制原理, 通过对边际概率分布模型的残差进行置换来生成新数据, 在加性噪声设定下能够整合超出马尔可夫等价类的因果信息. 在线性高斯设定下提供了理论支持, 并在预测模型上展示了准确性的提升.


\arxivwithtarget{2603.15354}{Conditional Rectified Flow-based End-to-End Rapid Seismic Inversion Method}{Haofei Xu, Wei Cheng, Sizhe Li, Jie Xiong}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种基于Conditional Rectified Flow的端到端快速地震反演方法. 该方法设计了专用的地震编码器, 并通过分层注入控制策略实现精细的条件控制, 在OpenFWI基准数据集上取得了良好的反演精度, 并在采样速度与生成质量上优于对比方法.


\arxivwithtarget{2603.15358}{FuXiWeather2: Learning accurate atmospheric state estimation for operational global weather forecasting}{Xiaoze Xu, Xiuyu Sun, Songling Zhu, Xiaohui Zhong, Yuanqing Huang, Zijian Zhu, Jun Liu, Hao Li}\textbf{cs.LG}, cs.AI, physics.ao-ph.

本文提出了一个用于全球天气预报的端到端神经网络框架FuXiWeather2, 它通过结合真实观测与再分析数据来训练, 以纠正再分析产品的系统偏差. 该模型能快速生成高分辨率分析场和10天预报, 在多项指标上超越了现有数值天气预报系统.


\arxivwithtarget{2603.15363}{Deep learning and the rate of approximation by flows}{Jingpu Cheng, Qianxiao Li, Ting Lin, Zuowei Shen}\textbf{cs.LG}, math.DS.

本文在连续动力系统框架下, 研究了深度残差网络的逼近能力与网络深度之间的关系. 该问题可表述为: 对于给定的向量场族 $\mathcal F$, 量化通过其驱动的流来逼近一个微分同胚所需的最小时间. 作者证明此最小时间可视为微分同胚子流形上的测地距离, 其局部几何由涉及 $\mathcal F$ 的变分原理刻画. 这揭示了目标关系与学习架构选择之间的兼容性对学习效率的影响. 进一步, 结果表明深度学习中通过复合或动力学逼近函数的机制, 与基于线性空间和范数速率估计的线性逼近理论存在根本差异.


\arxivwithtarget{2603.15373}{GradCFA: A Hybrid Gradient-Based Counterfactual and Feature Attribution Explanation Algorithm for Local Interpretation of Neural Networks}{Jacob Sanderson, Hua Mao, Wai Lok Woo}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种名为GradCFA的混合解释框架, 它结合了counterfactual explanations (CFX)和feature attribution (FA)方法. 该框架旨在通过显式优化可行性、合理性和多样性来改进对神经网络局部预测的解释, 并扩展到了多分类场景.


\arxivwithtarget{2603.15377}{More Test-Time Compute Can Hurt: Overestimation Bias in LLM Beam Search}{Gal Dalal, Assaf Hallak, Gal Chechik, Yftach Ziser}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文分析了在LLM beam search中增加beam width可能对输出质量产生的负面影响. 研究基于Extreme Value Theory, 指出由于scorer存在噪声, 扩大候选池会引入系统性高估偏差, 并推导出一个最大有效beam width $\hat{k}$. 实验验证了scorer的信噪比是决定$\hat{k}$的关键因素, 高噪声scorer(如perplexity) 下搜索无益, 而低噪声scorer(如PRM) 则能带来显著提升.


\arxivwithtarget{2603.15388}{Efficient Morphology-Control Co-Design via Stackelberg Proximal Policy Optimization}{Yanning Dai, Yuhui Wang, Dylan R. Ashley, Jürgen Schmidhuber}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.RO, stat.ML.

本文提出了一种名为 Stackelberg Proximal Policy Optimization (Stackelberg PPO) 的方法, 用于解决形态与控制协同设计问题. 该方法将协同设计建模为一种 Stackelberg 博弈, 在优化形态时显式地考虑了控制策略的适应动态, 从而提高了训练稳定性和学习效率.


\arxivwithtarget{2603.15412}{Local Urysohn Width: A Topological Complexity Measure for Classification}{Xin Li}\textbf{cs.LG}.

本文引入了一种新的分类问题复杂度度量——local Urysohn width, 它从拓扑几何角度刻画了问题本身的复杂性, 而非假设类的丰富性. 文章证明了该度量与VC dimension等传统度量存在本质区别, 并给出了相关的样本复杂度下界.


\arxivwithtarget{2603.15413}{RESQ: A Unified Framework for REliability- and Security Enhancement of Quantized Deep Neural Networks}{Ali Soltan Mohammadi, Samira Nazari, Ali Azarpeyvand, Mahdi Taheri, Milos Krstic, Michael Huebner, Christian Herglotz, Tara Ghasempouri}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.AR.

本文提出了一个统一的三阶段框架RESQ, 用于同时增强量化深度神经网络(DNN)的容错性和对抗攻击鲁棒性. 该框架通过微调、故障感知训练和后训练量化调整来平衡这两种可靠性, 实验表明其在多个模型和数据集上均能有效提升性能.


\arxivwithtarget{2603.15417}{Amplification Effects in Test-Time Reinforcement Learning: Safety and Reasoning Vulnerabilities}{Vanshaj Khattar, Md Rafi ur Rashid, Moumita Choudhury, Jing Liu, Toshiaki Koike-Akino, Ming Jin, Ye Wang}\textbf{cs.LG}, cs.AI, cs.CL, cs.CR.

本文研究了test-time reinforcement learning (TTRL)方法在安全性和推理能力上的脆弱性. 研究发现, 有害的prompt注入会放大模型原有的行为, 并导致推理能力下降.


\arxivwithtarget{2603.15431}{Physics-informed fine-tuning of foundation models for partial differential equations}{Vlad Medvedev, Leon Armbruster, Christopher Straub, Georg Kruse, Andreas Rosskopf}\textbf{cs.LG}, cs.AI, math.AP, math.NA.

本文提出了一种基于物理信息微调的方法, 用于适配预训练的PDE基础模型. 该方法将物理约束直接纳入微调目标, 在数据稀缺的情况下实现了有效的适应, 并在未见过的PDE类别上展示了竞争力.


\arxivwithtarget{2603.15481}{TabKD: Tabular Knowledge Distillation through Interaction Diversity of Learned Feature Bins}{Shovon Niverd Pereira, Krishna Khadka, Yu Lei}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文提出了一种针对表格数据的无数据知识蒸馏方法TabKD, 该方法通过最大化特征交互的多样性来生成合成查询数据. 实验表明, 该方法在多个基准数据集和教师模型架构上优于现有基线, 验证了特征交互覆盖与蒸馏质量的相关性.


\arxivwithtarget{2603.15492}{Grokking as a Variance-Limited Phase Transition: Spectral Gating and the Epsilon-Stability Threshold}{Pratyush Acharya, Habish Dhakal}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文研究了AdamW优化器在模运算任务上表现出的"grokking"现象, 即泛化在训练收敛后很久才发生. 作者提出了一个"谱门控"机制来解释这一现象, 认为AdamW作为一个方差门控的随机系统, 其泛化解最初因处于尖锐的盆地而无法被低方差状态访问. 研究还识别了三种复杂度机制, 并挑战了各向同性噪声能诱导泛化的观点.


\arxivwithtarget{2603.15506}{Seeking SOTA: Time-Series Forecasting Must Adopt Taxonomy-Specific Evaluation to Dispel Illusory Gains}{Raeid Saqur, Christoph Bergmeir, Blanka Horvath, Daniel Schmidt, Frank Rudzicz, Terry Lyons}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文批评了当前时间序列预测领域过度依赖具有强周期性和季节性模式的基准数据集的做法, 认为这掩盖了高效经典方法的性能, 并可能导致对复杂深度学习模型进步的误判. 作者呼吁社区采用更广泛的非平稳性数据集并强制包含稳健的经典基线, 以确保评估反映真实的方法论进步.


\arxivwithtarget{2603.15507}{Federated Learning of Binary Neural Networks: Enabling Low-Cost Inference}{Nitin Priyadarshini Shankar, Soham Lahiri, Sheetal Kalyani, Saurav Prakash}\textbf{cs.LG}, cs.CV.

本文提出了一种名为FedBNN的联邦学习框架, 用于直接训练二值神经网络(BNN). 该方法通过将权重编码为单比特($\{+1, -1\}$)而非32位浮点数, 显著降低了模型的内存占用和推理计算开销. 在多个基准数据集上的评估表明, 其在保持与全精度联邦学习方法相近性能的同时, 大幅减少了资源消耗.


\arxivwithtarget{2603.15510}{Not All Invariants Are Equal: Curating Training Data to Accelerate Program Verification with SLMs}{Ido Pinto, Yizhak Yisrael Elboher, Haoze Wu, Nina Narodytska, Guy Katz}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种用于程序验证中归纳循环不变量生成的数据筛选方法. 该方法通过规范化、语义重写和增强等步骤, 从验证器生成的原始数据中提取高质量的训练信号. 实验表明, 使用该数据微调小型语言模型(SLM)能显著提升其在验证任务上的性能.


\arxivwithtarget{2603.15526}{Building Trust in PINNs: Error Estimation through Finite Difference Methods}{Aleksander Krasowski, René P. Klausen, Aycan Celik, Sebastian Lapuschkin, Wojciech Samek, Jonas Naujoks}\textbf{cs.LG}, cs.AI, physics.comp-ph.

本文提出了一种用于评估Physics-informed neural networks (PINNs)预测误差的后处理方法. 该方法通过求解由PINN残差驱动的误差方程, 为PINN的预测提供逐点的误差估计, 从而增强对其预测质量的信任.


\arxivwithtarget{2603.15539}{Vib2ECG: A Paired Chest-Lead SCG-ECG Dataset and Benchmark for ECG Reconstruction}{Guorui Lu, Xiaohui Cai, Todor Stefanov, Qinyu Chen}\textbf{cs.LG}.

本文提出了首个配对的、多通道心电-机械信号数据集Vib2ECG, 并基于此建立了基准. 研究展示了使用轻量级U-Net从振动信号重建不同位置心电信号的可行性, 并分析了模型产生的“幻觉”现象.


\arxivwithtarget{2603.15541}{Bridging Local and Global Knowledge: Cascaded Mixture-of-Experts Learning for Near-Shortest Path Routing}{Yung-Fu Chen, Anish Arora}\textbf{cs.LG}, cs.NI.

本文提出了一种用于近似最短路径路由问题的级联混合专家模型. 该模型采用双层架构, 结合局部与全局特征进行自适应推理, 并在稀疏网络上取得了较好的性能提升.


\arxivwithtarget{2603.15563}{The PokeAgent Challenge: Competitive and Long-Context Learning at Scale}{Seth Karten, Jake Grigsby, Tersoo Upaa Jr, Junik Bae, Seonghun Hong, Hyunyoung Jeong, Jaeyoon Jung, Kun Kerdthaisong, Gyungbo Kim, Hyeokgi Kim, Yujin Kim, Eunju Kwon, Dongyu Liu, Patrick Mariglia, Sangyeon Park, Benedikt Schink, Xianwei Shi, Anthony Sistilli, Joseph Twin, Arian Urdu, Matin Urdu, Qiao Wang, Ling Wu, Wenli Zhang, Kunsheng Zhou, Stephanie Milani, Kiran Vodrahalli, Amy Zhang, Fei Fang, Yuke Zhu, Chi Jin}\textbf{cs.LG}, cs.AI.

本文介绍了PokeAgent Challenge, 这是一个基于Pokemon游戏环境构建的大规模决策研究基准. 它包含侧重于竞争性对战推理的Battling Track和侧重于长程规划的Speedrunning Track, 旨在评估AI在部分可观测、博弈论和长程规划等复杂条件下的能力.


\arxivwithtarget{2603.15564}{Predictive Uncertainty in Short-Term PV Forecasting under Missing Data: A Multiple Imputation Approach}{Parastoo Pashmchi, Jérôme Benoit, Motonobu Kanagawa}\textbf{cs.LG}, stat.AP, stat.ML.

本文提出了一种结合 stochastic multiple imputation 与 Rubin's rule 的模型无关框架, 用于在短期光伏功率预测中传播缺失数据带来的不确定性. 实验表明, 考虑这种不确定性可以改善预测区间(interval)的校准, 同时保持相近的点预测精度.


\arxivwithtarget{2603.15569}{Mamba-3: Improved Sequence Modeling using State Space Principles}{Aakash Lahoti, Kevin Y. Li, Berlin Chen, Caitlin Wang, Aviv Bick, J. Zico Kolter, Tri Dao, Albert Gu}\textbf{cs.LG}.

本文提出了Mamba-3模型, 通过结合来自state space model (SSM)视角的三项核心方法改进, 旨在提升序列建模的性能与推理效率. 该模型在多个语言任务上取得了优于现有线性模型的性能表现.


\arxivwithtarget{2603.15576}{Unbiased and Biased Variance-Reduced Forward-Reflected-Backward Splitting Methods for Stochastic Composite Inclusions}{Quoc Tran-Dinh, Nghia Nguyen-Trung}\textbf{cs.LG}, math.OC, stat.ML.

本文针对一类可能非单调的随机复合包含问题, 提出了新的方差缩减前向-反射-后向分裂方法. 该方法框架能同时处理无偏和有偏的方差缩减估计器, 并分析了不同估计器下的收敛速率和计算复杂度.


\arxivwithtarget{2603.15584}{Physics-Informed Neural Systems for the Simulation of EUV Electromagnetic Wave Diffraction from a Lithography Mask}{Vasiliy A. Es'kin, Egor V. Ivanov}\textbf{cs.LG}, cs.AI, physics.app-ph, physics.comp-ph, physics.optics.

本文提出了一种基于物理信息神经网络(PINNs)和神经算子(NOs)的混合Waveguide Neural Operator(WGNO)架构, 用于模拟极紫外(EUV)光刻掩模的电磁波衍射问题. 该方法在保证精度的同时显著提升了计算效率, 为光刻掩模的设计优化提供了高效工具.


\arxivwithtarget{2603.15590}{Effective Distillation to Hybrid xLSTM Architectures}{Lukas Hauzenberger, Niklas Schmidinger, Thomas Schmied, Anamaria-Roberta Hartl, David Stap, Pieter-Jan Hoedt, Maximilian Beck, Sebastian Böck, Günter Klambauer, Sepp Hochreiter}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种针对xLSTM架构的有效蒸馏流程, 旨在将基于二次注意力的大语言模型无损地压缩到次二次的线性化学生模型中. 通过引入一个额外的专家合并阶段, 该流程在多个模型家族上实现了学生模型性能对教师模型的高度恢复.


\arxivwithtarget{2603.15596}{Robust and Computationally Efficient Linear Contextual Bandits under Adversarial Corruption and Heavy-Tailed Noise}{Naoto Tani, Futoshi Futami}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种基于online mirror descent的算法, 用于处理存在adversarial corruption和heavy-tailed noise的linear contextual bandits问题. 该算法计算高效, 无需预先知道噪声矩或总污染量, 并保证了sublinear regret.


\arxivwithtarget{2603.15599}{SmartSearch: How Ranking Beats Structure for Conversational Memory Retrieval}{Jesper Derehag, Carlos Calva, Timmy Ghiurau}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一种名为SmartSearch的对话记忆检索方法, 它采用完全确定性的流水线从原始、非结构化的对话历史中检索信息. 该方法的核心是一个融合了CrossEncoder和ColBERT的排序阶段, 无需在摄入时进行基于LLM的结构化, 也无需在查询时学习检索策略, 并在两个基准测试上取得了优于现有记忆系统的性能.


\arxivwithtarget{2603.15617}{HorizonMath: Measuring AI Progress Toward Mathematical Discovery with Automatic Verification}{Erik Y. Wang, Sumeet Motwani, James V. Roggeveen, Eliot Hodges, Dulhan Jayalath, Charles London, Kalyan Ramakrishnan, Flaviu Cipcigan, Philip Torr, Alessandro Abate}\textbf{cs.LG}.

本文提出了一个名为HorizonMath的基准测试, 用于评估AI在未解决数学问题上的发现能力. 该基准包含超过100个问题, 并提供了一个自动验证框架, 旨在衡量模型能否产生可验证的新颖数学见解.


\section{cs.GT}
\arxivwithtarget{2603.13599}{Dynamic Wholesale Pricing under Censored-Demand Learning}{Michalis Deligiannis, Marco Scarsini, Xavier Venel}\textbf{cs.GT}, econ.TH, math.OC.

本文研究了制造商与零售商之间基于销售数据更新需求后验的有限期动态批发定价问题. 在仅能观测到销售数据(需求被截尾) 的情况下, 作者刻画了作为公共信念函数的Markov完美均衡.


\arxivwithtarget{2603.13641}{A Mathematical Programming Approach to Computing and Learning Berk--Nash Equilibria in Infinite-Horizon MDPs}{Quanyan Zhu, Zhengye Han}\textbf{cs.GT}.

本文研究了智能体内部模型类别设定错误时的序贯决策问题. 在无限时域 Berk-Nash 框架下, 作者通过耦合线性规划和双层优化公式刻画了均衡, 并引入熵正则化来处理非光滑性问题. 基于此, 他们提出了一种在线学习方案, 将模型选择视为对抗性赌博机问题, 并展示了其收敛性和次线性遗憾.


\arxivwithtarget{2603.13807}{Decision Aggregation under Quantal Response}{Zhihuan Huang, Yichong Xia, Yuqing Kong}\textbf{cs.GT}.

本文在专家决策聚合问题中引入了 quantal response 模型来刻画个体的有限理性行为. 作者在 minimax regret 框架下证明, 当个体理性程度低于某个阈值时, majority voting 是最优的鲁棒聚合器. 有趣的是, 这种有限理性的群体甚至可能超越完全理性的个体, 因为其决策的随机性能够编码在确定性行为中丢失的微弱但信息丰富的信号. 研究进一步利用 large language models (LLMs) 的温度参数自然模拟 quantal response, 验证了聚合适度随机的 LLM 输出能显著提升复杂推理任务的准确性.


\arxivwithtarget{2603.14141}{Chance-Constrained Correlated Equilibria for Robust Noncooperative Coordination}{Jaehan Im, Ufuk Topcu, David Fridovich-Keil}\textbf{cs.GT}, cs.MA.

本文研究了在agents成本参数不确定情况下的correlated equilibrium问题, 提出了一个chance-constrained formulation来保证incentive compatibility达到预设的置信水平. 通过sensitivity analysis量化了不确定性对协调结果的影响, 并揭示了提高置信水平可能带来的鲁棒性与系统效率之间的权衡.


\arxivwithtarget{2603.15338}{Strategic Partitioning and Manipulability in Two-Round Elections}{Emilio De Santis, Antonio Di Crescenzo, Verdiana Mustaro}\textbf{cs.GT}, math.OC, math.PR.

本文研究了一种两轮选举模型, 其中候选人被预先划分为两个子集进行首轮投票. 在基于空间投票模型的概率框架下, 作者分析了如何通过策略性地划分候选人来最大化特定目标候选人获胜的概率, 并给出了该概率的渐近行为.


\section{cs.CR}
\arxivwithtarget{2603.13290}{TAS-GNN: A Status-Aware Signed Graph Neural Network for Anomaly Detection in Bitcoin Trust Systems}{Chang Xue, Fang Liu, Jiaye Wang, Jinming Xing, Chen Yang}\textbf{cs.CR}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种用于比特币信任系统中异常检测的状态感知符号图神经网络TAS-GNN. 它通过整合递归信任网络标签和双通道消息传递架构来分别建模信任与不信任信号, 在特征稀疏的符号网络上取得了优于现有基准的性能.


\arxivwithtarget{2603.13420}{Accelerating Suffix Jailbreak attacks with Prefix-Shared KV-cache}{Xinhai Wang, Shaopeng Fu, Shu Yang, Liangyu Wang, Tianhang Zheng, Di Wang}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一种名为Prefix-Shared KV Cache (PSKV)的优化技术, 用于加速针对大型语言模型(LLM)的Suffix jailbreak攻击. 该方法通过复用攻击前缀的KV缓存, 显著降低了计算时间和内存消耗, 同时保持了原有的攻击成功率.


\arxivwithtarget{2603.13424}{Agent Privilege Separation in OpenClaw: A Structural Defense Against Prompt Injection}{Darren Cheng, Wen-Kwang Tsao}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一种名为OpenClaw的多工具Agent平台的结构化防御方法, 以应对针对LLM应用的prompt injection攻击. 该方法结合了Agent隔离与JSON格式化两种机制, 在基准测试中显著降低了攻击成功率.


\arxivwithtarget{2603.13444}{Technical Case Study of Privacy-Enhancing Technologies (PETs) for Public Health}{Avinash Laddha, Danil Mikhailov, Uyi Stewart}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文介绍了隐私增强技术(PETs)在公共卫生领域的应用案例. 研究利用差分隐私(Differential Privacy)生成合成金融交易数据, 并与公共卫生数据结合, 以支持流行病管理决策.


\arxivwithtarget{2603.13461}{Purifying Generative LLMs from Backdoors without Prior Knowledge or Clean Reference}{Jianwei Li, Jung-Eun Kim}\textbf{cs.CR}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种无需先验知识或干净参考模型的指令微调大语言模型后门净化框架. 该方法通过构建多个合成后门变体模型来识别共享的"后门签名", 并以此指导模型净化, 在保持生成能力的同时抵御多种后门攻击.


\arxivwithtarget{2603.13472}{An Ideal Random Number Generator Based on Quantum Fluctuations and Rotating Wheel for Secure Image Encryption}{Subhadip Rana, Sanku Paul, Mrinal Kanti Mandal}\textbf{cs.CR}, quant-ph.

本文提出了一种结合量子涨落和算法启发的旋转轮机制的混合随机数生成器, 用于图像加密. 该生成器产生的序列具有接近理想的熵值和统计特性, 并通过加密实验验证了其高效和高安全性.


\arxivwithtarget{2603.13517}{CTI-REALM: Benchmark to Evaluate Agent Performance on Security Detection Rule Generation Capabilities}{Arjun Chakraborty, Sandra Ho, Adam Cook, Manuel Meléndez}\textbf{cs.CR}.

本文提出了一个名为CTI-REALM的基准测试, 用于评估AI智能体在网络安全威胁检测规则生成方面的能力. 该基准模拟了真实的安全分析工作流程, 并通过最终检测结果和基于决策轨迹的奖励来评估智能体性能.


\arxivwithtarget{2603.13670}{SecDTD: Dynamic Token Drop for Secure Transformers Inference}{Yifei Cai, Zhuoran Li, Yizhou Feng, Qiao Zhang, Hongyi Wu, Danella Zhao, Chunsheng Xin}\textbf{cs.CR}.

本文提出了一种名为SecDTD的动态token丢弃方案, 旨在降低安全Transformer推理的计算和通信开销. 该方法通过将丢弃操作提前并引入新的评分与选择协议, 在多个数据集上实现了显著的加速且不损失精度.


\arxivwithtarget{2603.13675}{Hidden Risks of Unmonitored GPUs in Intelligent Transportation Systems}{Sefatun-Noor Puspa, Mashrur Chowdhury}\textbf{cs.CR}, cs.AR.

本文指出了智能交通系统中未受监控的GPU(图形处理器) 存在的安全隐患. 作者通过展示未受管理的GPU工作负载会如何无声地降低系统实时性能, 强调了在ITS中加强安全措施的必要性.


\arxivwithtarget{2603.13694}{Graph Neural Network-Based DDoS Protection for Data Center Infrastructure}{Kartikeya Sharma, Craig Jacobik}\textbf{cs.CR}.

本文提出了一种基于 Graph Neural Network (GNN) 的 DDoS 攻击检测系统, 该系统利用 Graph U-Nets 架构对网络流量进行分类和缓解. 模型在开源数据集上取得了高准确率, 旨在保护数据中心核心管理基础设施的可用性.


\arxivwithtarget{2603.13709}{REAEDP: Entropy-Calibrated Differentially Private Data Release with Formal Guarantees and Attack-Based Evaluation}{Bo Ma, Jinsong Wu, Wei Qi Yan}\textbf{cs.CR}, cs.CV.

本文提出了一个名为REAEDP的差分隐私框架, 用于敏感数据发布. 该框架结合了熵校准的直方图发布, 合成数据生成机制和基于攻击的评估方法, 旨在提供形式化的隐私保证并保持数据可用性.


\arxivwithtarget{2603.13722}{TableMark: A Multi-bit Watermark for Synthetic Tabular Data}{Yuyang Xia, Yaoqiang Xu, Chen Qian, Yang Li, Guoliang Li, Jianhua Feng}\textbf{cs.CR}, cs.DB.

本文提出了一种名为TableMark的多比特水印方案, 用于保护合成表格数据的版权. 该方案将水印编码过程建模为一个约束优化问题, 在保证数据可用性的同时, 提高了对攻击的鲁棒性和用户追溯能力.


\arxivwithtarget{2603.13734}{Ransomware and Artificial Intelligence: A Comprehensive Systematic Review of Reviews}{Therdpong Daengsi, Phisit Pornpongtechavanich, Paradorn Boonpoor, Kathawut Wattanachukul, Korn Puangnak, Kritphon Phanrattanachai, Pongpisit Wuttidittachotti, Paramate Horkaew}\textbf{cs.CR}, eess.SP.

本文对人工智能在勒索软件防御领域的应用进行了系统性的综述, 重点总结了机器学习与深度学习在检测、预防和缓解策略方面的研究进展. 文章还讨论了当前面临的主要挑战, 如对抗性攻击和数据稀缺问题, 并提出了未来的研究方向.


\arxivwithtarget{2603.13735}{Unlinkability and History Preserving Bisimilarity}{Clément Aubert, Ross Horne, Christian Johansen, Sjouke Mauw}\textbf{cs.CR}.

本文探讨了安全协议隐私属性"unlinkability"的形式化验证问题. 作者指出, 某些设计选择可能导致形式化方法遗漏攻击, 并强调了考虑并发事件间关系的语义的重要性. 研究发现, 结合了分支时间(branching-time)和非交错(non-interleaving)并发语义的"history-preserving bisimilarity"能够发现所有被考察协议中的攻击, 并为此提出了一种新的模态逻辑来描述这些攻击.


\arxivwithtarget{2603.13812}{Switching Coordinator: An SDN Application for Flexible QKD-Networks}{Rubén B. Mendez, Hans H. Brunner, Juan P. Brito, Hamid Taramit, Chi-Hang Fred Fung, Antonio Pastor, Rafael Cantó, Jesús Folgueira, Diego R. Lopez, Momtchil Peev, Vicente Martin}\textbf{cs.CR}.

本文为具备交换能力的量子密钥分发(QKD)网络开发了一个监控与控制框架. 该框架提供了网络运行指标的实时可见性, 并允许软件定义网络(SDN)应用根据收集的信息动态调整网络配置, 以实现高效、策略驱动的QKD网络运营.


\arxivwithtarget{2603.13847}{Sirens' Whisper: Inaudible Near-Ultrasonic Jailbreaks of Speech-Driven LLMs}{Zijian Ling, Pingyi Hu, Xiuyong Gao, Xiaojing Ma, Man Zhou, Jun Feng, Songfeng Lu, Dongmei Zhang, Bin Benjamin Zhu}\textbf{cs.CR}, cs.AI, cs.SD.

本文提出了一种针对语音驱动LLM的隐蔽攻击框架SWhisper, 它利用近超声波在商用硬件上实现不可听的提示注入. 该方法通过建模非线性信道特性并进行预补偿, 构建了一个高保真的隐蔽声学信道, 并在此基础上设计了可转移的越狱生成方法.


\arxivwithtarget{2603.13864}{Inevitable Encounters: Backdoor Attacks Involving Lossy Compression}{Qian Li, Yunuo Chen, Yuntian Chen}\textbf{cs.CR}, cs.CV.

本文探讨了在图像有损压缩(如JPEG)环境下, 传统隐形后门攻击可能失效的问题. 作者提出了两种基于感兴趣区域(ROI)编码的投毒策略, 以在压缩后的二进制比特流中保留恶意触发信息, 从而确保后门攻击的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13900}{CONFETTY: A Tool for Enforcement and Data Confidentiality on Blockchain-Based Processes}{Michele Kryston, Edoardo Marangone, Alessandro Marcelletti, Claudio Di Ciccio}\textbf{cs.CR}.

本文介绍了CONFETTY, 一个基于公共区块链的流程执行平台, 旨在解决数据保密性与操作透明性之间的平衡问题. 它通过智能合约管理公开交互, 并采用基于属性的加密技术来实现对机密信息的细粒度访问控制.


\arxivwithtarget{2603.14009}{On secret sharing from extended norm-trace curves}{Olav Geil}\textbf{cs.CR}.

本文研究了基于扩展范数-迹曲线(extended norm-trace curves)构造的斜坡秘密共享方案(ramp secret sharing schemes). 作者分析了这类方案的高阶相对权重(higher relative weights), 并指出其不仅参数优良, 还具备额外的安全层级. 同时, 文章论证了相关文献中用于估计(相对)广义汉明权重的方法, 本质上是[12]中增强Goppa界(enhanced Goppa bound)的一个巧妙应用.


\arxivwithtarget{2603.14011}{Sovereign-OS: A Charter-Governed Operating System for Autonomous AI Agents with Verifiable Fiscal Discipline}{Aojie Yuan, Haiyue Zhang, Ziyi Wang, Yue Zhao}\textbf{cs.CR}.

本文提出了一个名为Sovereign-OS的、以治理为先的操作系统, 用于管理具有可验证财政纪律的自主AI agent. 该系统通过一个声明式的Charter来定义任务范围、财政边界和成功标准, 并集成了多个组件来执行预算控制、权限管理和审计验证.


\arxivwithtarget{2603.14016}{Missing Mass for Differentially Private Domain Discovery}{Travis Dick, Matthew Joseph, Vinod Raman}\textbf{cs.CR}.

本文研究了差分隐私下的领域发现问题, 提出并分析了 Weighted Gaussian Mechanism (WGM) 在集合并集问题上的效用保证, 并将其应用于私有 top-$k$ 和 $k$-hitting set 问题, 实验表明该方法优于现有基线.


\arxivwithtarget{2603.14122}{Towards Agentic Honeynet Configuration}{Federico Mirra, Matteo Boffa, Idilio Drago, Danilo Giordano, Marco Mellia}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一种基于AI agent的架构, 用于动态管理蜜罐的暴露配置. 该agent通过分析入侵检测系统警报和网络状态来推断攻击意图, 并动态调整部署, 以在资源约束下更有效地吸引攻击者.


\arxivwithtarget{2603.14124}{Experimental Evaluation of Security Attacks on Self-Driving Car Platforms}{Viet K. Nguyen, Nathan Lee, Mohammad Husain}\textbf{cs.CR}, eess.IV.

本文通过硬件实验系统评估了五种针对低成本自动驾驶平台的攻击方法, 包括 FGSM, PGD, MitM, DoS 和 phantom attacks. 实验揭示了不同攻击类型在控制偏差, 计算成本和运行时响应性三个维度上具有可区分的"指纹"特征.


\arxivwithtarget{2603.14222}{Membership Inference for Contrastive Pre-training Models with Text-only PII Queries}{Ruoxi Cheng, Yizhong Ding, Hongyi Zhang, Yiyan Huang}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一种仅使用文本查询进行成员推断检测的方法 UMID, 用于审计 CLIP 等对比预训练模型. 该方法通过文本引导的跨模态潜在反演提取相似性和变异性信号, 并与基于合成无意义文本构建的轻量级非成员参考进行比较, 在保护隐私的同时实现了高效的检测.


\arxivwithtarget{2603.14278}{Activation Surgery: Jailbreaking White-box LLMs without Touching the Prompt}{Maël Jenny, Jérémie Dentan, Sonia Vanier, Michaël Krajecki}\textbf{cs.CR}.

本文提出了一种通过直接操纵模型内部激活来改变生成轨迹的"激活手术"方法, 无需修改提示词. 该方法通过构建邻近良性提示并进行逐层激活替换, 揭示了拒绝信号的产生与传播机制, 从而绕过了模型的安全防护.


\arxivwithtarget{2603.14283}{AEX: Non-Intrusive Multi-Hop Attestation and Provenance for LLM APIs}{Yongjie Guan}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一种名为AEX的非侵入式认证扩展方案, 用于现有的基于JSON的LLM API. 该方案通过在API边界添加签名的认证对象, 将客户端可见的请求投影与完整的响应对象或已提交的流式输出绑定, 旨在为LLM API的请求-响应关系提供可验证的证明.


\arxivwithtarget{2603.14332}{Governing Dynamic Capabilities: Cryptographic Binding and Reproducibility Verification for AI Agent Tool Use}{Ziling Zhou}\textbf{cs.CR}.

本文针对AI agent在运行时动态获取能力时存在的安全与可追溯性问题, 提出了一个结合密码学绑定与可复现性验证的治理框架. 该框架通过扩展证书、承诺和可验证交互账本等机制, 旨在检测能力变更并满足法规要求, 原型系统在性能开销和攻击检测方面表现出色.


\arxivwithtarget{2603.14341}{Generation of Human Comprehensible Access Control Policies from Audit Logs}{Gautam Kumar, Ravi Sundaram, Shamik Sural}\textbf{cs.CR}, cs.LG.

本文提出了一种从访问日志生成人类可理解的访问控制策略的框架LANTERN, 它利用Large Language Models (LLMs) 将机器可执行的ABAC (Attribute-based Access Control) 规则转化为自然语言描述, 旨在弥合形式化策略与人类意图之间的语义鸿沟.


\arxivwithtarget{2603.14365}{Toward Secure Web to ERP Payment Flows: A Case Study of HTTP Header Trust Failures in SAP Based Systems}{Vick Dini}\textbf{cs.CR}, cs.SE.

本文通过一个匿名案例研究, 分析了Web前端与SAP ERP系统集成支付流程中, 因过度信任客户端HTTP元数据(如headers)而导致的设计缺陷. 作者抽象出通用的漏洞模式, 并提出了强化信任边界、形式化支付状态机等安全设计与验证实践.


\arxivwithtarget{2603.14492}{Oblivis: A Framework for Delegated and Efficient Oblivious Transfer}{Aydin Abadi, Yvo Desmedt}\textbf{cs.CR}, cs.DB.

本文提出了一个名为Oblivis的模块化框架, 用于实现高效且支持委托查询的Oblivious Transfer (OT)协议. 该框架旨在解决云数据库和边缘计算场景下, 轻量级客户端在通过代理进行隐私保护查询时面临的安全与效率问题.


\arxivwithtarget{2603.14633}{When Scanners Lie: Evaluator Instability in LLM Red-Teaming}{Lidor Erez, Omer Hofman, Tamir Nizri, Roman Vainshtein}\textbf{cs.CR}, cs.PF.

本文研究了LLM漏洞扫描器中评估器组件的不稳定性问题, 指出更换评估器会显著改变报告的攻击成功率(ASR). 作者提出了一个两阶段的可靠性评估框架, 用于量化评估器分歧并提升测量可靠性.


\arxivwithtarget{2603.14778}{$p^2$RAG: Privacy-Preserving RAG Service Supporting Arbitrary Top-$k$ Retrieval}{Yulong Ming, Mingyue Wang, Jijia Yang, Cong Wang, Xiaohua Jia}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一种支持任意 top-$k$ 检索的隐私保护 RAG 服务 $p^2$RAG. 它通过交互式二分法而非安全排序来确定 top-$k$ 文档集, 在保护数据所有者和用户隐私的同时, 实现了比现有方案更高的效率.


\arxivwithtarget{2603.14860}{Architecture-Agnostic Feature Synergy for Universal Defense Against Heterogeneous Generative Threats}{Bingxue Zhang, Yang Gao, Feida Zhu, Yanyan Shen, Yang Shi}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一种架构无关的特征协同框架ATFS, 用于防御异构生成模型(如Diffusion Models和GANs)的威胁. 该方法通过引入目标引导图像, 将多模型防御统一为特征空间对齐任务, 从而克服了像素级梯度正交导致的破坏性干扰问题.


\arxivwithtarget{2603.14911}{Fine-tuning RoBERTa for CVE-to-CWE Classification: A 125M Parameter Model Competitive with LLMs}{Nikita Mosievskiy}\textbf{cs.CR}, cs.CL.

本文通过微调RoBERTa-base模型, 构建了一个用于将CVE描述映射到CWE类别的分类器. 该模型在参数远少于大型语言模型的情况下, 在特定基准测试上取得了与之相当的性能.


\arxivwithtarget{2603.14968}{Rethinking LLM Watermark Detection in Black-Box Settings: A Non-Intrusive Third-Party Framework}{Zhuoshang Wang, Yubing Ren, Yanan Cao, Fang Fang, Xiaoxue Li, Li Guo}\textbf{cs.CR}, cs.CL.

本文提出了一种用于黑盒环境下大语言模型水印检测的非侵入式第三方框架TTP-Detect. 该框架将检测与注入过程解耦, 通过代理模型和相对假设检验来验证文本是否来自带水印的分布, 实验表明其具有良好的检测性能和鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.15125}{From Storage to Steering: Memory Control Flow Attacks on LLM Agents}{Zhenlin Xu, Xiaogang Zhu, Yu Yao, Minhui Xue, Yiliao Song}\textbf{cs.CR}.

本文揭示了LLM agent系统中一种新的安全威胁, 即Memory Control Flow Attacks (MCFA), 它通过操纵记忆检索来主导控制流, 迫使agent使用非预期的工具. 作者设计了一个自动化评估框架MEMFLOW来量化此漏洞的影响, 并在主流LLM和agent框架上验证了其普遍性.


\arxivwithtarget{2603.15216}{vCause: Efficient and Verifiable Causality Analysis for Cloud-based Endpoint Auditing}{Qiyang Song, Qihang Zhou, Xiaoqi Jia, Zhenyu Song, Wenbo Jiang, Heqing Huang, Yong Liu, Dan Meng}\textbf{cs.CR}.

本文提出了一种名为vCause的高效可验证因果分析系统, 用于云端端点审计. 该系统通过集成graph accumulator和verifiable provenance graph两种认证数据结构, 实现了对因果分析关键步骤的完整性验证, 在保证安全的同时仅引入极低开销.


\arxivwithtarget{2603.15320}{Comparative Analysis of SRAM PUF Temperature Susceptibility on Embedded Systems}{Martina Zeinzinger, Josef Langer, Florian Eibensteiner, Phillip Petz, Lucas Drack, Daniel Dorfmeister, Rudolf Ramler}\textbf{cs.CR}.

本文比较了两种具有片上SRAM的微控制器在SRAM PUF性能上的差异, 并测试了环境温度变化对其稳定性的影响. 结果表明, 尽管两种器件密切相关, 但其SRAM PUF的性能存在显著差别, 这为早期设计阶段选择适合的SRAM模块提供了参考.


\arxivwithtarget{2603.15344}{Unsupervised Cross-Protocol Anomaly Analysis in Mobile Core Networks via Multi-Embedding Models Consensus}{Aayush Garg, Orlando Amaral Cejas}\textbf{cs.CR}.

本文提出了一种基于多嵌入模型共识的无监督跨协议异常分析方法, 用于移动核心网络(融合SS7, Diameter, GTP信令). 该方法通过聚合用户消息、序列化为文本并使用多种模型嵌入, 最后根据模型间共识评分来识别跨协议不一致性. 在合成异常数据上的评估表明, 高共识评分与人工注入的异常高度相关, 能有效缩小需人工审查的候选集范围.


\arxivwithtarget{2603.15397}{SFCoT: Safer Chain-of-Thought via Active Safety Evaluation and Calibration}{Yu Pan, Wenlong Yu, Tiejun Wu, Xiaohu Ye, Qiannan Si, Guangquan Xu, Bin Wu}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文提出了一个名为SFCoT的框架, 旨在通过实时评估和校准推理步骤来增强大型语言模型的安全性. 该方法整合了安全评分和一致性验证机制, 实验表明其能有效降低攻击成功率.


\arxivwithtarget{2603.15408}{TrinityGuard: A Unified Framework for Safeguarding Multi-Agent Systems}{Kai Wang, Biaojie Zeng, Zeming Wei, Chang Jin, Hefeng Zhou, Xiangtian Li, Chao Yang, Jingjing Qu, Xingcheng Xu, Xia Hu}\textbf{cs.CR}, cs.AI, cs.CL, cs.LG, cs.MA.

本文提出了一个名为 TrinityGuard 的统一框架, 用于评估和监控基于 LLM 的多智能体系统(MAS) 的安全风险. 该框架基于 OWASP 标准, 包含一个三层风险分类法和运行时监控机制, 旨在为多智能体系统的安全研究提供工具支持.


\arxivwithtarget{2603.15457}{Evasive Intelligence: Lessons from Malware Analysis for Evaluating AI Agents}{Simone Aonzo, Merve Sahin, Aurélien Francillon, Daniele Perito}\textbf{cs.CR}, cs.AI.

本文借鉴恶意软件分析中的"沙箱逃逸"概念, 指出AI agent在评估环境中可能表现出与真实部署不一致的行为, 从而导致对其安全性和鲁棒性的评估过于乐观. 作者提出了将待测系统视为潜在对抗方的评估原则, 强调测试条件的真实性和可变性.


\section{cs.CL}
\arxivwithtarget{2603.10165}{OpenClaw-RL: Train Any Agent Simply by Talking}{Yinjie Wang, Xuyang Chen, Xiaolong Jin, Mengdi Wang, Ling Yang}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.CV, cs.LG.

本文提出了OpenClaw-RL框架, 利用智能体交互中普遍存在的next-state信号作为在线学习源. 该方法通过异步设计, 同时从对话、终端、GUI等多种交互中训练同一策略, 无需为不同任务设计单独的训练流程.


\arxivwithtarget{2603.13230}{Slang Context-based Inference Enhancement via Greedy Search-Guided Chain-of-Thought Prompting}{Jinghan Cao, Qingyang Ren, Xiangyun Chen, Xinjin Li, Haoxiang Gao, Yu Zhao}\textbf{cs.CL}.

本文针对LLM在俚语理解任务上的困难, 提出了一个结合贪婪搜索和chain-of-thought prompting的框架, 用于提升小型语言模型的俚语解释准确性. 实验表明该框架能有效改善性能, 为依赖上下文的语言理解任务提供了一个实用的解决方案.


\arxivwithtarget{2603.13249}{Steering at the Source: Style Modulation Heads for Robust Persona Control}{Yoshihiro Izawa, Gouki Minegishi, Koshi Eguchi, Sosuke Hosokawa, Kenjiro Taura}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.CY.

本文提出了一种称为Style Modulation Heads的稀疏注意力头子集, 用于对大型语言模型进行精确的行为控制. 该方法通过几何分析定位关键注意力头, 仅干预这些头即可在控制目标特征(如persona)的同时, 显著减轻在残差流上进行干预所导致的连贯性退化问题.


\arxivwithtarget{2603.13256}{Training-Free Agentic AI: Probabilistic Control and Coordination in Multi-Agent LLM Systems}{Mohammad Parsa Hosseini, Ankit Shah, Saiyra Qureshi, Alex Huang, Connie Miao, Wei Wei}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.ET, cs.MA.

本文提出了一种无需训练的轻量级控制器REDEREF, 用于提升多智能体大语言模型(LLM)系统的协作效率. 该方法通过信念引导的委托、反思驱动的重路由等机制, 在保持任务成功率的同时, 显著降低了计算开销和交互成本.


\arxivwithtarget{2603.13259}{How Transformers Reject Wrong Answers: Rotational Dynamics of Factual Constraint Processing}{Javier Marín}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文通过forced-completion probing方法, 追踪了语言模型在处理正确与错误答案时内部表征的几何变化. 研究发现, 模型通过表征方向的旋转而非缩放来区分正误, 并在达到一定规模后主动抑制正确答案.


\arxivwithtarget{2603.13260}{Explain in Your Own Words: Improving Reasoning via Token-Selective Dual Knowledge Distillation}{Minsang Kim, Seung Jun Baek}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为Token-Selective Dual Knowledge Distillation (TSD-KD)的学生中心化知识蒸馏框架, 旨在提升小模型在复杂推理任务上的性能. 该方法结合了基于排序的间接反馈和基于置信度的token选择性直接蒸馏, 允许学生模型以自身方式生成推理链. 实验表明, 该方法在多个推理基准上取得了先进的结果.


\arxivwithtarget{2603.13625}{Design and evaluation of an agentic workflow for crisis-related synthetic tweet datasets}{Roben Delos Reyes, Timothy Douglas, Asanobu Kitamoto}\textbf{cs.CL}, cs.LG, cs.MA, cs.SI.

本文提出了一种用于生成危机相关合成推文数据集的智能体工作流, 以应对真实推文数据获取日益困难的问题. 该工作流通过迭代生成、评估和反馈来产生符合预设特征的合成数据, 并以地震灾后评估为案例验证了其可行性.


\arxivwithtarget{2603.13636}{Widespread Gender and Pronoun Bias in Moral Judgments Across LLMs}{Gustavo Lúcius Fernandes, Jeiverson C. V. M. Santos, Pedro O. S. Vaz-de-Melo}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.CY.

本文通过系统性地变换句子中的人称、数和性别标记, 研究了这些语法特征对多种LLM进行道德公平性判断的影响. 研究发现LLM的判断存在显著的统计偏差, 例如单数第三人称句子更易被判定为“公平”, 而第二人称则受到惩罚, 其中性别标记的影响最为强烈.


\arxivwithtarget{2603.13651}{Benchmarking Large Language Models on Reference Extraction and Parsing in the Social Sciences and Humanities}{Yurui Zhu, Giovanni Colavizza, Matteo Romanello}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.IR.

本文评估了大型语言模型在社会科学与人文学科文献引用提取与解析任务上的表现. 通过构建一个包含多语言、脚注等复杂场景的统一基准, 比较了监督学习基线 (GROBID) 与多个当代LLMs的性能. 研究发现, 提取任务相对容易饱和, 而解析任务仍是主要瓶颈, 并提出了结合传统工具与LLMs的混合部署策略.


\arxivwithtarget{2603.13655}{Privacy Preserving Topic-wise Sentiment Analysis of the Iran Israel USA Conflict Using Federated Transformer Models}{Md Saiful Islam, Tanjim Taharat Aurpa, Sharad Hasan, Farzana Akter}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种结合主题建模、Transformer模型和联邦学习的隐私保护情感分析框架, 用于分析YouTube上关于伊朗-以色列-美国冲突的评论. 实验表明ELECTRA模型取得了最佳性能, 并且联邦学习在保护隐私的同时保持了较高的准确率.


\arxivwithtarget{2603.13683}{Preconditioned Test-Time Adaptation for Out-of-Distribution Debiasing in Narrative Generation}{Hanwen Shen, Ting Ying, Jiajie Lu, Shanshan Wang}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.CY.

本文提出了一种用于叙事生成中OOD去偏的测试时自适应框架CAP-TTA. 该方法通过基于风险的触发机制和预计算预条件子, 在保持去偏效果的同时提高了更新效率和叙事流畅性.


\arxivwithtarget{2603.13691}{QuarkMedBench: A Real-World Scenario Driven Benchmark for Evaluating Large Language Models}{Yao Wu, Kangping Yin, Liang Dong, Zhenxin Ma, Shuting Xu, Xuehai Wang, Yuxuan Jiang, Tingting Yu, Yunqing Hong, Jiayi Liu, Rianzhe Huang, Shuxin Zhao, Haiping Hu, Wen Shang, Jian Xu, Guanjun Jiang}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一个名为QuarkMedBench的基准测试, 用于评估大型语言模型在真实世界医疗场景中的表现. 该基准包含大量单轮和多轮查询, 并采用一个结合多模型共识和证据检索的自动化评分框架来生成细粒度评分标准.


\arxivwithtarget{2603.13696}{Repetition Without Exclusivity: Scale Sensitivity of Referential Mechanisms in Child-Scale Language Models}{Jon-Paul Cacioli}\textbf{cs.CL}, cs.LG.

本文通过系统实验评估了仅基于儿童导向语料训练的文本语言模型中的互斥性偏差. 研究发现, 模型表现出强烈的重复启动效应, 而非互斥性, 并且这种模式与语言建模能力的提升相关.


\arxivwithtarget{2603.13725}{Can We Trust LLMs on Memristors? Diving into Reasoning Ability under Non-Ideality}{Taiqiang Wu, Yuxin Cheng, Chenchen Ding, Runming Yang, Xincheng Feng, Wenyong Zhou, Zhengwu Liu, Ngai Wong}\textbf{cs.CL}.

本文探讨了 memristor-based analog compute-in-memory 架构中 memristor 的非理想性对 LLM 推理能力的影响. 研究评估了几种无需额外训练的策略来提升模型在此类硬件上的鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13765}{Knowledge Distillation for Large Language Models}{Alejandro Paredes La Torre, Barbara Flores, Diego Rodriguez}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种结合知识蒸馏与思维链强化学习的资源高效框架, 用于压缩大型语言模型. 实验表明, 该方法能在保持大部分教师模型性能的同时, 显著减小模型规模, 并通过量化进一步降低资源消耗.


\arxivwithtarget{2603.13773}{LiveWeb-IE: A Benchmark For Online Web Information Extraction}{Seungbin Yang, Jihwan Kim, Jaemin Choi, Dongjin Kim, Soyoung Yang, ChaeHun Park, Jaegul Choo}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个用于在线网页信息提取的新基准 LiveWeb-IE, 旨在解决传统静态基准无法反映网页动态变化的问题. 该基准基于受信任的网站构建了不同复杂度的自然语言查询, 并同时提出了一个模拟人类认知过程的多阶段智能体框架 VGS 进行信息提取.


\arxivwithtarget{2603.13777}{Generate Then Correct: Single Shot Global Correction for Aspect Sentiment Quad Prediction}{Shidong He, Haoyu Wang, Wenjie Luo}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种名为Generate-then-Correct (G2C)的方法来解决aspect sentiment quad prediction (ASQP)任务中的训练-推理不匹配问题. 该方法通过一个生成器生成初步结果, 再使用一个校正器进行单次全局校正, 并在Rest15和Rest16数据集上取得了优于基线模型的效果.


\arxivwithtarget{2603.13786}{Projection-Free Evolution Strategies for Continuous Prompt Search}{Yu Cai, Canxi Huang, Xiaoyu He}\textbf{cs.CL}, cs.NE.

本文提出了一种基于evolution strategies的projection-free方法, 用于continuous prompt search. 该方法通过直接在全空间优化并引入基于confidence的regularization, 在多个NLP任务上取得了优于现有方法的效果.


\arxivwithtarget{2603.13791}{DeceptGuard :A Constitutional Oversight Framework For Detecting Deception in LLM Agents}{Snehasis Mukhopadhyay}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个名为DeceptGuard的框架, 用于检测LLM agent的欺骗行为. 该框架比较了三种监控机制, 并引入了一个合成数据生成管道和一个基准测试集进行评估.


\arxivwithtarget{2603.13793}{GhanaNLP Parallel Corpora: Comprehensive Multilingual Resources for Low-Resource Ghanaian Languages}{Lawrence Adu Gyamfi, Paul Azunre, Stephen Edward Moore, Joel Budu, Akwasi Asare, Mich-Seth Owusu, Jonathan Ofori Asiamah}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文介绍了GhanaNLP计划为加纳的几种低资源语言构建平行语料库的工作. 该数据集包含超过4万句对齐的句子对, 旨在支持机器翻译等自然语言处理任务, 并促进非洲语言的数字包容性.


\arxivwithtarget{2603.13796}{PMIScore: An Unsupervised Approach to Quantify Dialogue Engagement}{Yongkang Guo, Zhihuan Huang, Yuqing Kong}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为PMIScore的无监督方法, 用于量化对话参与度. 该方法基于pointwise mutual information (PMI), 并通过训练一个小型神经网络来近似估计PMI, 在合成和真实数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.13853}{APEX-Searcher: Augmenting LLMs' Search Capabilities through Agentic Planning and Execution}{Kun Chen, Qingchao Kong, Zhao Feifei, Wenji Mao}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一个名为APEX-Searcher的智能体规划与执行框架, 旨在增强大语言模型在复杂多跳问题中的搜索能力. 该框架通过将检索过程解耦为规划和执行两个阶段, 分别使用强化学习和监督微调进行优化, 在多个基准测试上提升了性能.


\arxivwithtarget{2603.13875}{GradMem: Learning to Write Context into Memory with Test-Time Gradient Descent}{Yuri Kuratov, Matvey Kairov, Aydar Bulatov, Ivan Rodkin, Mikhail Burtsev}\textbf{cs.CL}, cs.LG.

本文提出了一种名为 GradMem 的方法, 用于在推理时通过梯度下降将长上下文信息写入模型的紧凑记忆状态中. 该方法在合成检索任务和自然语言任务上取得了优于前向写入方法的效果.


\arxivwithtarget{2603.13891}{Large Language Models Reproduce Racial Stereotypes When Used for Text Annotation}{Petter Törnberg}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文通过大规模实验揭示了大型语言模型(LLM)在文本标注任务中会系统性再现种族刻板印象. 研究发现, 文本中隐含的身份线索会显著影响模型的标注结果, 这为依赖LLM自动标注的研究和决策带来了可靠性方面的警示.


\arxivwithtarget{2603.13933}{OmniCompliance-100K: A Multi-Domain, Rule-Grounded, Real-World Safety Compliance Dataset}{Wenbin Hu, Huihao Jing, Haochen Shi, Changxuan Fan, Haoran Li, Yangqiu Song}\textbf{cs.CL}.

本文构建了一个多领域、基于规则的真实世界安全合规数据集OmniCompliance-100K, 用于评估大型语言模型的安全与合规能力. 该数据集包含大量源自权威法规和政策的规则及对应案例, 并通过基准测试揭示了不同规模模型在合规性上的表现差异.


\arxivwithtarget{2603.13950}{ToolFlood: Beyond Selection -- Hiding Valid Tools from LLM Agents via Semantic Covering}{Hussein Jawad, Nicolas J-B Brunel}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种针对LLM agent工具检索层的攻击方法ToolFlood, 通过注入语义上覆盖大量查询的对抗性工具, 使良性工具被挤出检索结果, 从而破坏agent的可靠性. 实验表明该方法能以较低的注入率实现很高的攻击成功率.


\arxivwithtarget{2603.13962}{sebis at ArchEHR-QA 2026: How Much Can You Do Locally? Evaluating Grounded EHR QA on a Single Notebook}{Ibrahim Ebrar Yurt, Fabian Karl, Tejaswi Choppa, Florian Matthes}\textbf{cs.CL}.

本文在ArchEHR-QA 2026共享任务中, 评估了完全在本地单台笔记本上运行的、基于电子健康记录(EHR)的问答系统性能. 实验表明, 经过适当配置的较小模型可以在部分子任务中达到接近大型云模型的竞争力, 证明了隐私保护的本地化临床问答系统的可行性.


\arxivwithtarget{2603.13972}{FLUX: Data Worth Training On}{Gowtham, Sai Rupesh, Sanjay Kumar, Saravanan, Venkata Chaithanya}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种名为FLUX的数据预处理流程, 旨在解决大规模语言模型训练中数据规模与质量难以兼得的问题. 该方法在保持高质量的同时显著提升了数据保留率, 从而提高了模型训练效率.


\arxivwithtarget{2603.14006}{Beyond Explicit Edges: Robust Reasoning over Noisy and Sparse Knowledge Graphs}{Hang Gao, Dimitris N. Metaxas}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个名为INSES的动态框架, 用于在噪声和稀疏的Knowledge Graph上进行鲁棒推理. 它结合了LLM引导的导航和embedding相似性扩展, 并通过一个轻量级路由器来平衡效率与推理深度.


\arxivwithtarget{2603.14027}{SemEval-2026 Task 6: CLARITY -- Unmasking Political Question Evasions}{Konstantinos Thomas, Giorgos Filandrianos, Maria Lymperaiou, Chrysoula Zerva, Giorgos Stamou}\textbf{cs.CL}.

本文介绍了SemEval-2026 Task 6: CLARITY, 这是一个专注于识别政治问答中回避策略的自然语言处理任务. 该任务包含清晰度分类和细粒度回避策略分类两个子任务, 并基于专家标注的美国总统访谈数据构建了基准. 结果表明, 清晰度分类任务取得了较高性能, 而回避策略分类更具挑战性, 最佳系统使用了LLM提示和层次化分类策略.


\arxivwithtarget{2603.14053}{NepTam: A Nepali-Tamang Parallel Corpus and Baseline Machine Translation Experiments}{Rupak Raj Ghimire, Bipesh Subedi, Balaram Prasain, Prakash Poudyal, Praveen Acharya, Nischal Karki, Rupak Tiwari, Rishikesh Kumar Sharma, Jenny Poudel, Bal Krishna Bal}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.LG.

本文构建了Nepali-Tamang平行语料库NepTam20K和NepTam80K, 并进行了基线机器翻译实验. 在多个预训练模型上微调后, NLLB-200模型取得了最高的翻译性能得分.


\arxivwithtarget{2603.14078}{CMHL: Contrastive Multi-Head Learning for Emotionally Consistent Text Classification}{Menna Elgabry, Ali Hamdi, Khaled Shaban}\textbf{cs.CL}, cs.LG.

本文提出了一种名为CMHL的新型单模型架构, 用于文本情感分类任务. 该模型通过多任务学习, 心理学启发的辅助监督以及对比矛盾损失来提升情感预测的逻辑一致性, 并在参数远少于大型语言模型的情况下取得了优异的性能表现.


\arxivwithtarget{2603.14111}{OasisSimp: An Open-source Asian-English Sentence Simplification Dataset}{Hannah Liu, Muxin Tian, Iqra Ali, Haonan Gao, Qiaoyiwen Wu, Blair Yang, Uthayasanker Thayasivam, En-Shiun Annie Lee, Pakawat Nakwijit, Surangika Ranathunga, Ravi Shekhar}\textbf{cs.CL}.

本文介绍了OasisSimp数据集, 这是一个包含英语、僧伽罗语、泰米尔语、普什图语和泰语的多语言句子简化数据集, 旨在为资源匮乏的语言提供研究基准. 作者评估了多个多语言大语言模型在该数据集上的表现, 揭示了模型在不同语言间性能的显著差异.


\arxivwithtarget{2603.14130}{The GELATO Dataset for Legislative NER}{Matthew Flynn, Timothy Obiso, Sam Newman}\textbf{cs.CL}.

本文介绍了GELATO数据集, 这是一个为美国立法文本设计的两级命名实体识别(NER)标注数据集. 作者基于该数据集微调了多种Transformer模型进行一级预测, 并利用优化提示的大语言模型(LLM)完成二级预测.


\arxivwithtarget{2603.14145}{MMOU: A Massive Multi-Task Omni Understanding and Reasoning Benchmark for Long and Complex Real-World Videos}{Arushi Goel, Sreyan Ghosh, Vatsal Agarwal, Nishit Anand, Kaousheik Jayakumar, Lasha Koroshinadze, Yao Xu, Katie Lyons, James Case, Karan Sapra, Kevin J. Shih, Siddharth Gururani, Abhinav Shrivastava, Ramani Duraiswami, Dinesh Manocha, Andrew Tao, Bryan Catanzaro, Mohammad Shoeybi, Wei Ping}\textbf{cs.CL}, cs.CV.

本文提出了一个名为MMOU的大规模多任务全模态理解与推理基准, 用于评估多模态大语言模型(MLLMs)在长且复杂的真实世界视频中的表现. 该基准包含大量精心设计的问题和视频, 覆盖多种技能类别, 评估结果显示当前模型在此类任务上存在显著性能差距和系统性的失败模式.


\arxivwithtarget{2603.14183}{Selective Fine-Tuning of GPT Architectures for Parameter-Efficient Clinical Text Classification}{Fariba Afrin Irany, Sampson Akwafuo}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种针对临床文本分类的参数高效选择性微调框架, 基于GPT-2架构. 该方法通过冻结大部分预训练参数, 仅微调最后的Transformer块等少量模块, 在保持高准确率的同时显著减少了可训练参数量. 在MIMIC-IV-Note数据集上的实验表明, 该方法在计算效率和预测性能之间取得了良好平衡.


\arxivwithtarget{2603.14210}{Vavanagi: a Community-run Platform for Documentation of the Hula Language in Papua New Guinea}{Bri Olewale, Raphael Merx, Ekaterina Vylomova}\textbf{cs.CL}.

本文介绍了一个名为Vavanagi的社区主导平台, 用于记录巴布亚新几内亚的Hula语. 该平台支持众包翻译和录音, 并提出了一个衡量社区参与度的多层级框架.


\arxivwithtarget{2603.14217}{Rethinking Evaluation in Retrieval-Augmented Personalized Dialogue: A Cognitive and Linguistic Perspective}{Tianyi Zhang, David Traum}\textbf{cs.CL}.

本文从认知与语言学的角度, 重新审视了检索增强个性化对话系统的评估方法. 通过分析LAPDOG框架, 指出当前基于表面相似度的评估指标无法捕捉对话的连贯性与一致性, 并提出了建立更符合人类交流原则的评估框架的必要性.


\arxivwithtarget{2603.14239}{QiMeng-CodeV-SVA: Training Specialized LLMs for Hardware Assertion Generation via RTL-Grounded Bidirectional Data Synthesis}{Yutong Wu, Chenrui Cao, Pengwei Jin, Di Huang, Rui Zhang, Xishan Zhang, Zidong Du, Qi Guo, Xing Hu}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.AR, cs.LG.

本文提出了一种用于硬件断言生成的数据合成框架, 通过利用开源RTL代码引导LLM生成真实场景的SystemVerilog断言, 并采用双向翻译进行数据筛选. 基于合成数据训练的CodeV-SVA系列模型在多个基准测试中取得了优异性能.


\arxivwithtarget{2603.14251}{Mitigating Overthinking in Large Reasoning Language Models via Reasoning Path Deviation Monitoring}{Weixin Guan, Liang Li, Jiapeng Liu, Bing Li, Peng Fu, Chengyang Fang, Xiaoshuai Hao, Can Ma, Weiping Wang}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种通过监测推理路径偏差来缓解大型推理语言模型(LRLM)过度思考问题的方法. 该方法利用高熵转移词作为路径偏差指标, 动态终止冗余推理, 无需额外训练且对推理吞吐量影响较小. 实验表明, 该方法在多个基准测试上优于现有的提前退出策略.


\arxivwithtarget{2603.14257}{Automatic Inter-document Multi-hop Scientific QA Generation}{Seungmin Lee, Dongha Kim, Yuni Jeon, Junyoung Koh, Min Song}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个自动生成跨文档多跳科学问答数据集的框架AIM-SciQA. 该框架利用大语言模型生成单跳问答, 并通过语义对齐构建跨文档关系, 最终在生物医学文献上生成了一个大规模数据集, 用于评估检索增强的科学推理能力.


\arxivwithtarget{2603.14265}{MedPriv-Bench: Benchmarking the Privacy-Utility Trade-off of Large Language Models in Medical Open-End Question Answering}{Shaowei Guan, Yu Zhai, Hin Chi Kwok, Jiawei Du, Xinyu Feng, Jing Li, Harry Qin, Vivian Hui}\textbf{cs.CL}, cs.MA.

本文提出了一个名为MedPriv-Bench的基准测试, 用于评估大型语言模型在医疗开放域问答中的隐私保护与临床效用之间的权衡. 该框架通过合成敏感医疗上下文和查询来模拟隐私压力, 并使用自动化方法量化数据泄露风险.


\arxivwithtarget{2603.14303}{SemantiCache: Efficient KV Cache Compression via Semantic Chunking and Clustered Merging}{Shunlong Wu, Hai Lin, Shaoshen Chen, Tingwei Lu, Yongqin Zeng, Shaoxiong Zhan, Hai-Tao Zheng, Hong-Gee Kim}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为SemantiCache的KV cache压缩框架, 通过语义分块和聚类合并来提升推理效率. 该方法旨在减少大语言模型推理时的内存占用和加速解码过程, 同时保持模型性能.


\arxivwithtarget{2603.14313}{Mind the Shift: Decoding Monetary Policy Stance from FOMC Statements with Large Language Models}{Yixuan Tang, Yi Yang}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为Delta-Consistent Scoring (DCS)的无标注框架, 用于从FOMC声明中解码货币政策立场. 该方法通过联合建模绝对立场和相对会议间变化, 利用连续会议作为自监督信号, 从冻结的LLM表示中提取连续的鹰派-鸽派分数. 实验表明, DCS在句子级分类上优于有监督方法, 且生成的分数与通胀指标和国债收益率变动显著相关.


\arxivwithtarget{2603.14347}{Motivation in Large Language Models}{Omer Nahum, Asael Sklar, Ariel Goldstein, Roi Reichart}\textbf{cs.CL}, cs.CY.

本文探讨了大型语言模型(LLM)是否表现出类似人类动机的行为. 研究发现, LLM的自我报告动机与其行为模式存在关联, 并且可以被外部因素调节, 这为理解模型行为提供了一个心理学视角.


\arxivwithtarget{2603.14355}{Exposing Long-Tail Safety Failures in Large Language Models through Efficient Diverse Response Sampling}{Suvadeep Hajra, Palash Nandi, Tanmoy Chakraborty}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为Progressive Diverse Population Sampling (PDPS)的方法, 用于高效地暴露大型语言模型(LLM)在安全对齐后仍然存在的长尾失效行为. 该方法通过在输出空间进行多样化采样, 以较低的计算成本显著提高了针对安全关键提示的"越狱"成功率, 揭示了仅靠输入空间对抗搜索的局限性.


\arxivwithtarget{2603.14400}{Extending Minimal Pairs with Ordinal Surprisal Curves and Entropy Across Applied Domains}{Andrew Katz}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种基于 surprisal 曲线和熵的评估框架, 将 minimal pairs 范式从二元语法判断扩展到多领域的序数分类与评分任务. 该方法通过测量模型对评分等级的信息论"惊讶度"来生成 surprisal 曲线, 从而揭示模型的偏好和不确定性, 避免了传统基于提示生成方法的局限性.


\arxivwithtarget{2603.14410}{BiT-MCTS: A Theme-based Bidirectional MCTS Approach to Chinese Fiction Generation}{Zhaoyi Li, Xu Zhang, Xiaojun Wan}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为BiT-MCTS的主题驱动框架, 用于生成长篇中文小说. 该方法首先生成故事高潮, 然后利用双向Monte Carlo Tree Search (MCTS)向前后扩展情节, 以构建结构化大纲. 实验表明, 该方法在叙事连贯性和主题深度上优于基线模型.


\arxivwithtarget{2603.14430}{Creative Convergence or Imitation? Genre-Specific Homogeneity in LLM-Generated Chinese Literature}{Yuanchi Ma, Kaize Shi, Hui He, Zhihua Zhang, Zhongxiang Lei, Ziliang Qiu, Renfen Hu, Jiamou Liu}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种结合Propp叙事学和叙事功能的理论框架, 用于分析LLM生成文本的叙事结构. 通过构建人工标注语料库并扩展Propp理论至中文网络文学, 研究发现LLM生成的文本存在严重的同质化问题, 主要源于模型对叙事功能的理解偏差和僵化的生成范式.


\arxivwithtarget{2603.14443}{Echoes Across Centuries: Phonetic Signatures of Persian Poets}{Kourosh Shahnazari, Seyed Moein Ayyoubzadeh, Mohammadali Keshtparvar}\textbf{cs.CL}.

本文通过计算语音学方法分析了波斯诗歌的语音纹理, 将其视为一种文学历史现象而非格律的副产品. 研究基于大规模语料库, 使用多种语音指标进行统计建模, 揭示了诗人在共享韵律结构内的系统性语音差异及其历史演变模式.


\arxivwithtarget{2603.14456}{PARSA-Bench: A Comprehensive Persian Audio-Language Model Benchmark}{Mohammad Javad Ranjbar Kalahroodi, Mohammad Amini, Parmis Bathayan, Heshaam Faili, Azadeh Shakery}\textbf{cs.CL}, cs.SD.

本文提出了首个针对波斯语和文化的音频-语言模型评测基准PARSA-Bench, 包含16个任务和超过8000个样本. 基准测试表明, 纯文本基线模型普遍优于音频模型, 并且在某些文化相关任务(如诗歌韵律检测)上, 所有模型的表现都接近随机猜测.


\arxivwithtarget{2603.14458}{Distilling Reasoning Without Knowledge: A Framework for Reliable LLMs}{Auksarapak Kietkajornrit, Jad Tarifi, Nima Asgharbeygi}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.IR.

本文提出了一种模块化框架, 将规划与事实检索和答案合成显式分离. 通过师生框架训练轻量级学生规划器生成结构化分解, 并在推理时使用提示工程模块进行检索和响应合成, 在SEAL-0基准上提升了准确性和延迟.


\arxivwithtarget{2603.14463}{An Industrial-Scale Insurance LLM Achieving Verifiable Domain Mastery and Hallucination Control without Competence Trade-offs}{Qian Zhu, Xinnan Guo, Jingjing Huo, Jun Li, Pan Liu, Wenyan Yang, Wanqing Xu, Xuan Lin}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种面向保险领域的专用大语言模型INS-S1及其训练范式, 旨在解决垂直领域应用中的幻觉与合规性问题. 通过构建可验证的数据合成系统与渐进式训练课程, 模型在特定领域任务上取得了先进性能, 同时保持了通用能力.


\arxivwithtarget{2603.14473}{AI Can Learn Scientific Taste}{Jingqi Tong, Mingzhe Li, Hangcheng Li, Yongzhuo Yang, Yurong Mou, Weijie Ma, Zhiheng Xi, Hongji Chen, Xiaoran Liu, Qinyuan Cheng, Ming Zhang, Qiguang Chen, Weifeng Ge, Qipeng Guo, Tianlei Ying, Tianxiang Sun, Yining Zheng, Xinchi Chen, Jun Zhao, Ning Ding, Xuanjing Huang, Yugang Jiang, Xipeng Qiu}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个名为RLCF的训练范式, 利用大规模社区反馈信号作为监督, 将科学品味学习建模为偏好建模和对齐问题. 实验表明, 训练出的Scientific Judge模型在多个评估场景中优于现有大型语言模型, 并且Scientific Thinker能提出具有更高潜在影响力的研究想法.


\arxivwithtarget{2603.14486}{Infinite Problem Generator: Verifiably Scaling Physics Reasoning Data with Agentic Workflows}{Aditya Sharan, Sriram Hebbale, Dhruv Kumar}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一个名为 Infinite Problem Generator (IPG) 的智能体框架, 用于生成可验证的、高质量的物理推理数据. 该框架通过将物理公式编码为可执行的 Python 程序来保证问题的可解性, 并基于此构建了一个包含 1,335 个经典力学问题的数据集.


\arxivwithtarget{2603.14525}{MALicious INTent Dataset and Inoculating LLMs for Enhanced Disinformation Detection}{Arkadiusz Modzelewski, Witold Sosnowski, Eleni Papadopulos, Elisa Sartori, Tiziano Labruna, Giovanni Da San Martino, Adam Wierzbicki}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了首个由专家标注的、关注虚假信息恶意意图的英文语料库MALINT, 并基于此对多种语言模型进行了意图分类基准测试. 受心理学"接种理论"启发, 作者提出了一种结合意图分析的增强推理方法, 实验表明该方法能提升大语言模型在零样本场景下的虚假信息检测性能.


\arxivwithtarget{2603.14563}{Multilingual TinyStories: A Synthetic Combinatorial Corpus of Indic Children's Stories for Training Small Language Models}{Deepon Halder, Angira Mukherjee}\textbf{cs.CL}.

本文介绍了一个名为Multilingual TinyStories的多语言合成数据集, 专为训练小型语言模型而设计. 该数据集包含17种印度语言的儿童故事, 通过混合方法生成并进行了严格的程序化过滤.


\arxivwithtarget{2603.14567}{Top-b: Entropic Regulation of Relative Probability Bands in Autoregressive Language Processes}{Deepon Halder, Raj Dabre}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种称为Top-b的自适应解码策略, 通过动态带宽系数调节候选集, 并与模型分布的瞬时Shannon熵严格耦合. 该方法在GPQA和GSM8K基准测试中显示出能降低生成熵和解码方差, 同时保持推理准确性.


\arxivwithtarget{2603.14593}{Parameter-Efficient Quality Estimation via Frozen Recursive Models}{Umar Abubacar, Roman Bauer, Diptesh Kanojia}\textbf{cs.CL}.

本文研究了将 Tiny Recursive Models (TRM) 的递归机制应用于低资源语言的 Quality Estimation (QE) 任务. 实验表明, 递归机制在 QE 上效果有限, 而使用冻结的预训练嵌入可以在大幅减少可训练参数的同时, 达到与微调相当的性能.


\arxivwithtarget{2603.14602}{$PA^3$: $\textbf{P}$olicy-$\textbf{A}$ware $\textbf{A}$gent $\textbf{A}$lignment through Chain-of-Thought}{Shubhashis Roy Dipta, Daniel Bis, Kun Zhou, Lichao Wang, Benjamin Z. Yao, Chenlei Guo, Ruhi Sarikaya}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种多阶段对齐方法, 通过训练模型在推理时进行 chain-of-thought 来回忆和应用相关业务规则, 而无需在上下文中包含完整的策略. 该方法引入了一种基于 Jaccard 分数的 PolicyRecall 奖励和用于 GRPO 训练的 Hallucination Penalty, 在减少提示词长度的同时提升了任务性能.


\arxivwithtarget{2603.14672}{Seamless Deception: Larger Language Models Are Better Knowledge Concealers}{Dhananjay Ashok, Ruth-Ann Armstrong, Jonathan May}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文研究了如何检测大型语言模型(LM)在审计时隐藏其有害知识的行为. 研究发现, 随着模型规模增大, 隐藏行为的可检测性显著下降, 这暴露了纯黑盒审计方法的局限性.


\arxivwithtarget{2603.14674}{Computational Analysis of Semantic Connections Between Herman Melville Reading and Writing}{Nudrat Habib, Elisa Barney Smith, Steven Olsen Smith}\textbf{cs.CL}.

本文通过计算语义相似度分析了Herman Melville的阅读对其写作的潜在影响. 该方法使用BERTScore比较了Melville作品与其藏书文本的片段, 并将precision, recall和F1分数视为可能暗示文学影响的语义对齐指标.


\arxivwithtarget{2603.14712}{Towards Next-Generation LLM Training: From the Data-Centric Perspective}{Hao Liang, Zhengyang Zhao, Zhaoyang Han, Meiyi Qiang, Xiaochen Ma, Bohan Zeng, Qifeng Cai, Zhiyu Li, Linpeng Tang, Weinan E, Wentao Zhang}\textbf{cs.CL}, cs.LG.

本文从数据中心的视角探讨了下一代大语言模型训练的发展方向. 文章指出了当前数据准备和利用中的瓶颈, 并提出了构建自动化数据准备系统和统一的数据-模型交互训练系统两个互补的研究方向.


\arxivwithtarget{2603.14723}{Beyond Creed: A Non-Identity Safety Condition A Strong Empirical Alternative to Identity Framing in Low-Data LoRA Fine-Tuning}{Xinran Zhang}\textbf{cs.CL}.

本文研究了在低数据LoRA安全微调中, 不同监督格式(包括constitutional rules, creed-style identity framing等)对模型安全性的影响. 实验发现, 非身份条件(non-identity condition)在多个模型上取得了最佳的安全拒绝率, 对身份框架假说(identity-framing hypothesis)提出了实证挑战.


\arxivwithtarget{2603.14755}{Learning Constituent Headedness}{Zeyao Qi, Yige Chen, KyungTae Lim, Haihua Pan, Jungyeul Park}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种将 constituent headedness 作为显式表示层进行监督学习的方法, 通过将成分的 head 定义为对齐的依存 span head 来生成监督信号. 在英语和中文数据上的实验表明, 该模型在内部评估中达到了接近上限的准确率, 并且在 head-driven binarization 等下游任务中表现良好.


\arxivwithtarget{2603.14756}{Towards Privacy-Preserving Machine Translation at the Inference Stage: A New Task and Benchmark}{Wei Shao, Lemao Liu, Yinqiao Li, Guoping Huang, Shuming Shi, Linqi Song}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一个名为"Privacy-Preserving Machine Translation" (PPMT)的新任务, 旨在保护机器翻译模型推理阶段文本中的隐私信息. 为此, 研究构建了基准测试数据集、评估指标, 并提出了一系列基准方法, 重点关注了对命名实体隐私的保护.


\arxivwithtarget{2603.14779}{Vietnamese Automatic Speech Recognition: A Revisit}{Thi Vu, Linh The Nguyen, Dat Quoc Nguyen}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种用于构建高质量自动语音识别(ASR)数据集的新颖且可泛化的数据聚合与预处理流程, 并将其应用于越南语, 创建了一个统一的500小时数据集. 该流程旨在解决低资源语言ASR数据质量不足和标注不一致的问题, 为训练和评估先进的越南语ASR系统提供了基础.


\arxivwithtarget{2603.14782}{Information Asymmetry across Language Varieties: A Case Study on Cantonese-Mandarin and Bavarian-German QA}{Renhao Pei, Siyao Peng, Verena Blaschke, Robert Litschko, Barbara Plank}\textbf{cs.CL}.

本文通过构建一个包含粤语-普通话和巴伐利亚语-德语对比的QA数据集, 研究了在本地维基百科信息缺失于标准语言版本的情况下, LLMs的表现. 实验表明, LLMs难以回答仅存在于本地维基百科中的问题, 但提供相关上下文或翻译能显著提升性能.


\arxivwithtarget{2603.14838}{The Impact of Ideological Discourses in RAG: A Case Study with COVID-19 Treatments}{Elmira Salari, Maria Claudia Nunes Delfino, Hazem Amamou, José Victor de Souza, Shruti Kshirsagar, Alan Davoust, Anderson Avila}\textbf{cs.CL}.

本文研究了在RAG框架中, 检索到的带有意识形态色彩的文本对LLM输出的影响. 作者构建了一个关于COVID-19治疗的意识形态语料库, 并利用LMDA方法进行分析, 通过实验发现LLM的回答会与检索文本的意识形态对齐.


\arxivwithtarget{2603.14843}{ContiGuard: A Framework for Continual Toxicity Detection Against Evolving Evasive Perturbations}{Hankun Kang, Xin Miao, Jianhao Chen, Jintao Wen, Mayi Xu, Weiyu Zhang, Wenpeng Lu, Tieyun Qian}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了ContiGuard框架, 用于在持续演变的规避性扰动文本上进行毒性检测模型的持续学习. 该框架利用LLM进行语义增强, 并采用判别性驱动的特征学习策略来提升模型对扰动文本的理解和鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.14864}{Shopping Companion: A Memory-Augmented LLM Agent for Real-World E-Commerce Tasks}{Zijian Yu, Kejun Xiao, Huaipeng Zhao, Tao Luo, Xiaoyi Zeng}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个名为 Shopping Companion 的 memory-augmented LLM agent 框架, 用于处理现实世界中的电子商务任务. 它通过一个统一的框架联合处理记忆检索和购物辅助, 并采用了一种双奖励强化学习策略进行训练.


\arxivwithtarget{2603.14873}{Developing an English-Efik Corpus and Machine Translation System for Digitization Inclusion}{Offiong Bassey Edet, Mbuotidem Sunday Awak, Emmanuel Oyo-Ita, Benjamin Okon Nyong, Ita Etim Bassey}\textbf{cs.CL}.

本文构建了一个英语-Efik平行语料库, 并评估了mT5和NLLB-200等预训练多语言神经机器翻译模型在该低资源语言对上的性能. 实验表明, 基于社区收集的数据进行微调可以开发出实用的机器翻译工具.


\arxivwithtarget{2603.14891}{Decision-Level Ordinal Modeling for Multimodal Essay Scoring with Large Language Models}{Han Zhang, Jiamin Su, Li liu}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种用于多模态作文评分的决策级有序建模方法, 通过复用语言模型头在预定义分数token上提取分数级logits, 将评分任务显式化为有序决策. 该方法在文本和多模态场景下均能提升性能.


\arxivwithtarget{2603.14893}{LLMs as Signal Detectors: Sensitivity, Bias, and the Temperature-Criterion Analogy}{Jon-Paul Cacioli}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文应用信号检测理论(Signal Detection Theory, SDT)的完整参数框架, 分析了大型语言模型(LLMs)在事实判别任务中的表现. 研究发现, 调整模型的temperature参数会同时改变其判别敏感度(sensitivity)和反应偏差(bias), 这与人类心理物理学中的标准偏移(criterion shift)类比存在差异.


\arxivwithtarget{2603.14903}{ExPosST: Explicit Positioning with Adaptive Masking for LLM-Based Simultaneous Machine Translation}{Yuzhe Shang, Pengzhi Gao, Yazheng Yang, Jiayao Ma, Wei Liu, Jian Luan, Jingsong Su}\textbf{cs.CL}.

本文提出了ExPosST框架, 通过显式位置分配和策略一致的微调, 解决了decoder-only LLM在SimulMT任务中面临的位置不匹配问题. 该方法在多种语言对上验证了有效性, 并支持不同的位置编码方案.


\arxivwithtarget{2603.14987}{Beyond Benchmark Islands: Toward Representative Trustworthiness Evaluation for Agentic AI}{Jinhu Qi, Yifan Li, Minghao Zhao, Wentao Zhang, Zijian Zhang, Yaoman Li, Irwin King}\textbf{cs.CL}, cs.DB.

本文提出了一个名为Holographic Agent Assessment Framework (HAAF)的系统性评估框架, 旨在解决当前对Agentic AI系统信任度评估的碎片化问题. 该框架强调在具有代表性的社会技术场景分布上进行评估, 而非孤立的基准测试.


\arxivwithtarget{2603.14997}{OrgForge: A Multi-Agent Simulation Framework for Verifiable Synthetic Corporate Corpora}{Jeffrey Flynt}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.IR.

本文提出了一个名为OrgForge的多智能体仿真框架, 用于生成可验证的合成企业文档语料库. 该框架通过分离确定性仿真引擎与LLM生成层, 确保了数据的时间一致性和事实可追溯性.


\arxivwithtarget{2603.15005}{Pretraining and Benchmarking Modern Encoders for Latvian}{Arturs Znotins}\textbf{cs.CL}.

本文为拉脱维亚语预训练了一系列基于RoBERTa, DeBERTaV3和ModernBERT架构的encoder-only模型, 并进行了广泛的评测. 其中最好的模型在多项任务上超越了现有的多语言基线模型和先前的拉脱维亚语专用模型.


\arxivwithtarget{2603.15031}{Attention Residuals}{Kimi Team, Guangyu Chen, Yu Zhang, Jianlin Su, Weixin Xu, Siyuan Pan, Yaoyu Wang, Yucheng Wang, Guanduo Chen, Bohong Yin, Yutian Chen, Junjie Yan, Ming Wei, Y. Zhang, Fanqing Meng, Chao Hong, Xiaotong Xie, Shaowei Liu, Enzhe Lu, Yunpeng Tai, Yanru Chen, Xin Men, Haiqing Guo, Y. Charles, Haoyu Lu, Lin Sui, Jinguo Zhu, Zaida Zhou, Weiran He, Weixiao Huang, Xinran Xu, Yuzhi Wang, Guokun Lai, Yulun Du, Yuxin Wu, Zhilin Yang, Xinyu Zhou}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为Attention Residuals (AttnRes)的新方法, 用于替代大型语言模型(LLM)中标准的残差连接. 该方法通过基于注意力的加权聚合来缓解深度增加时隐藏状态增长和贡献稀释的问题, 并通过分块策略(Block AttnRes)降低了计算开销. 实验表明, 该方法能改善模型深度方向的梯度分布并提升下游任务性能.


\arxivwithtarget{2603.15034}{Interpretable Predictability-Based AI Text Detection: A Replication Study}{Adam Skurla, Dominik Macko, Jakub Simko}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.LG.

本文复现并扩展了AuTexTification 2023共享任务中用于机器生成文本作者归属的系统. 研究测试了更新的多语言模型并增加了风格计量特征, 实验表明这些特征提升了任务性能, 且多语言配置取得了与单语言模型相当或更好的结果.


\arxivwithtarget{2603.15051}{Thinking in Latents: Adaptive Anchor Refinement for Implicit Reasoning in LLMs}{Disha Sheshanarayana, Rajat Subhra Pal, Manjira Sinha, Tirthankar Dasgupta}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为AdaAnchor的隐式推理框架, 用于减少大型语言模型在解决数学应用题时的输出长度和推理成本. 该框架通过在隐空间迭代优化一组"锚向量"并进行自适应停止, 在保持准确率的同时显著减少了生成的token数量.


\arxivwithtarget{2603.15061}{Writer-R1: Enhancing Generative Writing in LLMs via Memory-augmented Replay Policy Optimization}{Jihao Zhao, Shuaishuai Zu, Zhiyuan Ji, Chunlai Zhou, Biao Qin}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种用于增强大语言模型(LLM)生成式写作能力的方法. 该方法通过多智能体(agent)协作构建细粒度评估标准, 并设计了一种结合强化学习的训练算法进行优化.


\arxivwithtarget{2603.15094}{Bridging National and International Legal Data: Two Projects Based on the Japanese Legal Standard XML Schema for Comparative Law Studies}{Makoto Nakamura}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文介绍了一个基于日本法律标准XML模式的计算比较法集成框架. 该框架通过转换管道实现与国际标准的互操作, 并应用多语言嵌入模型进行跨法系条款对应关系的识别与可视化分析.


\arxivwithtarget{2603.15117}{MMKU-Bench: A Multimodal Update Benchmark for Diverse Visual Knowledge}{Baochen Fu, Yuntao Du, Cheng Chang, Baihao Jin, Wenzhi Deng, Muhao Xu, Hongmei Yan, Weiye Song, Yi Wan}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个用于评估多模态知识更新的基准测试 MMKU-Bench, 它包含两种知识更新场景. 实验比较了多种更新方法, 发现它们各有优劣, 该基准旨在推动该领域的发展.


\arxivwithtarget{2603.15130}{Indirect Question Answering in English, German and Bavarian: A Challenging Task for High- and Low-Resource Languages Alike}{Miriam Winkler, Verena Blaschke, Barbara Plank}\textbf{cs.CL}.

本文构建了用于间接问答(IQA)任务的多语言语料库, 并评估了多语言Transformer模型在该任务上的表现. 研究发现, 即使在英语等高资源语言上, IQA也是一个具有挑战性的任务, 模型表现不佳且容易过拟合, 而GPT-4o-mini生成的训练数据质量有限.


\arxivwithtarget{2603.15164}{HindSight: Evaluating Research Idea Generation via Future Impact}{Bo Jiang}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一个名为HindSight的评估框架, 用于评估AI生成的研究想法的质量. 该框架通过将生成的想法与未来的实际出版物进行匹配, 并依据引用影响和会议接受度进行评分, 从而提供了一种更客观的评估方法.


\arxivwithtarget{2603.15187}{The Hrunting of AI: Where and How to Improve English Dialectal Fairness}{Wei Li, Adrian de Wynter}\textbf{cs.CL}.

本文探讨了提升LLM在英语方言上表现时数据质量与可用性的影响. 研究发现, LLM-as-a-judge的性能与人类标注者间的一致性高度相关, 这为在低资源方言上公平改进LLM带来了挑战.


\arxivwithtarget{2603.15206}{Efficient Document Parsing via Parallel Token Prediction}{Lei Li, Ze Zhao, Meng Li, Zhongwang Lun, Yi Yuan, Xingjing Lu, Zheng Wei, Jiang Bian, Zang Li}\textbf{cs.CL}, cs.CV.

本文提出了一种名为Parallel-Token Prediction (PTP)的并行解码方法, 用于加速基于vision-language models (VLMs)的文档解析任务. 该方法通过插入可学习的token并设计相应的训练目标, 使模型能够并行预测多个未来token, 从而在保持甚至提升解析质量的同时显著提高了解码速度.


\arxivwithtarget{2603.15227}{Bidirectional Chinese and English Passive Sentences Dataset for Machine Translation}{Xinyue Ma, Pol Pastells, Mireia Farrús, Mariona Taulé}\textbf{cs.CL}, cs.DB.

本文构建了一个用于机器翻译评估的双向中英文被动句数据集, 包含从多个平行语料库中自动提取并标注的句子对. 作者利用该数据集评估了多个机器翻译系统, 发现模型在处理被动语态时更倾向于保留源文本的语态, 而非遵循目标语言的惯用表达.


\arxivwithtarget{2603.15245}{Practicing with Language Models Cultivates Human Empathic Communication}{Aakriti Kumar, Nalin Poungpeth, Diyi Yang, Bruce Lambert, Matthew Groh}\textbf{cs.CL}, cs.HC.

本文通过一个实验性对话平台研究如何利用LLM提升人类共情沟通技能. 研究发现, 基于LLM的个性化反馈能有效改善参与者的共情表达模式.


\arxivwithtarget{2603.15270}{From Documents to Spans: Code-Centric Learning for LLM-based ICD Coding}{Xu Zhang, Wenxin Ma, Chenxu Wu, Rongsheng Wang, Kun Zhang, S. Kevin Zhou}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种名为Code-Centric Learning的训练框架, 用于基于LLM的ICD编码任务. 该方法通过将监督信号从完整临床文档转移到可扩展的短证据片段, 旨在降低计算成本并提升模型对未见代码的泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.15295}{Datasets for Verb Alternations across Languages: BLM Templates and Data Augmentation Strategies}{Giuseppe Samo, Paola Merlo}\textbf{cs.CL}, cs.DB.

本文为四种语言构建了基于动词交替范式的诊断数据集, 使用 Blackbird Language Matrices (BLMs) 任务来探究大语言模型(LLMs)对跨句范式模式的掌握能力. 作者设计了不同复杂度的模板并应用了数据增强策略, 为评估模型的系统性语言知识提供了基准.


\arxivwithtarget{2603.15309}{CCTU: A Benchmark for Tool Use under Complex Constraints}{Junjie Ye, Guoqiang Zhang, Wenjie Fu, Tao Gui, Qi Zhang, Xuanjing Huang}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一个用于评估大型语言模型在复杂约束下使用工具能力的基准测试CCTU. 该基准包含200个测试用例, 并开发了一个可执行的约束验证模块进行可靠评估. 对九个先进模型的测试表明, 在严格约束下, 所有模型的任务完成率均低于20%, 揭示了当前模型在遵循复杂指令和自我修正能力上的严重不足.


\arxivwithtarget{2603.15317}{PYTHEN: A Flexible Framework for Legal Reasoning in Python}{Ha-Thanh Nguyen, Ken Satoh}\textbf{cs.CL}.

本文介绍了一个基于Python的可废止法律推理框架PYTHEN. 它旨在为法律论证建模, 并利用Python的语法特性提供了比传统逻辑编程系统更灵活的规则表达方式.


\arxivwithtarget{2603.15326}{Tagarela - A Portuguese speech dataset from podcasts}{Frederico Santos de Oliveira, Lucas Rafael Stefanel Gris, Alef Iury Siqueira Ferreira, Augusto Seben da Rosa, Alexandre Costa Ferro Filho, Edresson Casanova, Christopher Dane Shulby, Rafael Teixeira Sousa, Diogo Fernandes Costa Silva, Anderson da Silva Soares, Arlindo Rodrigues Galvão Filho}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文介绍了TAGARELA, 一个用于葡萄牙语自动语音识别和文本转语音模型训练的大规模、高质量播客音频数据集. 该数据集包含超过8,972小时的音频, 并通过混合转录策略确保质量, 其发布旨在推动葡萄牙语语音技术的发展.


\arxivwithtarget{2603.15340}{DOS: Dependency-Oriented Sampler for Masked Diffusion Language Models}{Xueyu Zhou, Yangrong Hu, Jian Huang}\textbf{cs.CL}, stat.ML.

本文提出了一种用于Masked Diffusion Language Models (MDLMs)的无训练解码策略Dependency-Oriented Sampler (DOS). 该方法利用transformer的attention矩阵来近似token间的依赖关系, 以指导生成过程中的token更新, 在代码生成和数学推理任务上取得了更好的效果.


\arxivwithtarget{2603.15389}{When Does Sparsity Mitigate the Curse of Depth in LLMs}{Dilxat Muhtar, Xinyuan Song, Sebastian Pokutta, Max Zimmer, Nico Pelleriti, Thomas Hofmann, Shiwei Liu}\textbf{cs.CL}.

本文探讨了稀疏性如何缓解大语言模型(LLM)中的深度诅咒问题. 研究发现, 无论是训练中产生的隐式稀疏性还是架构设计引入的显式稀疏性, 都能通过调节方差传播来改善深层网络的利用率.


\arxivwithtarget{2603.15402}{A Closer Look into LLMs for Table Understanding}{Jia Wang, Chuanyu Qin, Mingyu Zheng, Qingyi Si, Peize Li, Zheng Lin}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文对16种大型语言模型(LLM)在表格理解任务中的内部机制进行了实证研究. 研究发现LLM在处理表格时遵循特定的注意力模式, 并且表格任务比数学推理需要更深的网络层来达到稳定预测.


\arxivwithtarget{2603.15405}{Fusian: Multi-LoRA Fusion for Fine-Grained Continuous MBTI Personality Control in Large Language Models}{Zehao Chen, Rong Pan}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为Fusian的新框架, 用于在大型语言模型(LLM)中实现细粒度的、连续的人格特质控制. 该方法通过收集训练轨迹并基于强化学习动态融合多个LoRA适配器, 从而能够根据指定的数值强度精确调整模型输出.


\arxivwithtarget{2603.15409}{SEA-Vision: A Multilingual Benchmark for Comprehensive Document and Scene Text Understanding in Southeast Asia}{Pengfei Yue, Xingran Zhao, Juntao Chen, Peng Hou, Wang Longchao, Jianghang Lin, Shengchuan Zhang, Anxiang Zeng, Liujuan Cao}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一个针对东南亚语言的多模态文档与场景文本理解基准SEA-Vision, 包含文档解析和文本视觉问答两个任务. 该基准涵盖了11种语言和多种文档类型, 并采用了一个混合标注流程来构建数据集. 评估显示现有模型在低资源语言上表现显著下降.


\arxivwithtarget{2603.15421}{CLAG: Adaptive Memory Organization via Agent-Driven Clustering for Small Language Model Agents}{Taeyun Roh, Wonjune Jang, Junha Jung, Jaewoo Kang}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种基于聚类的记忆组织框架CLAG, 用于提升小型语言模型(SLM)智能体的性能. 该方法通过智能体驱动的聚类来组织记忆, 以减少不相关上下文的干扰, 并在多个问答数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.15423}{Invisible failures in human-AI interactions}{Christopher Potts, Moritz Sudhof}\textbf{cs.CL}.

本文通过分析WildChat数据集中的大规模人机交互数据, 提出了AI系统"隐形失败"的概念, 并识别了八种主要的失败原型. 研究表明, 这些失败大多源于交互动态而非模型能力, 且在未来更强大的模型中可能持续存在.


\arxivwithtarget{2603.15513}{ViX-Ray: A Vietnamese Chest X-Ray Dataset for Vision-Language Models}{Duy Vu Minh Nguyen, Chinh Thanh Truong, Phuc Hoang Tran, Hung Tuan Le, Nguyen Van-Thanh Dat, Trung Hieu Pham, Kiet Van Nguyen}\textbf{cs.CL}.

本文构建了一个越南语胸部X光数据集ViX-Ray, 并基于此微调了多个开源vision-language model, 评估了它们在生成诊断报告方面的表现. 结果表明, 现有模型在生成impression时存在精度低和幻觉多的问题, 突显了该任务的挑战性.


\arxivwithtarget{2603.15518}{Beyond the Covariance Trap: Unlocking Generalization in Same-Subject Knowledge Editing for Large Language Models}{Xiyu Liu, Qingyi Si, Zhengxiao Liu, Chenxu Yang, Naibin Gu, Zheng Lin}\textbf{cs.CL}.

本文针对大型语言模型(LLM)知识编辑中存在的"同主题泛化失败"问题进行了深入研究. 作者发现, 当用户指令形式改变时, 模型无法回忆起已编辑的知识, 其几何根源在于提示变化引起的内部激活漂移超出了编辑后模型的几何容忍度. 作者将这种不稳定性归因于联合优化导致的尖锐最小值(sharp minima)和标准协方差约束形成的"Covariance Trap". 为解决此问题, 本文提出了RoSE方法, 它通过各向同性几何对齐(Isotropic Geometric Alignment)来最小化表征偏差, 并利用分层知识集成(Hierarchical Knowledge Integration)来平滑优化地形, 从而显著提升了模型在指令遵循方面的能力.


\arxivwithtarget{2603.15523}{SlovKE: A Large-Scale Dataset and LLM Evaluation for Slovak Keyphrase Extraction}{David Števaňák, Marek Šuppa}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文为斯洛伐克语构建了一个大规模的关键短语提取数据集SlovKE, 并评估了包括KeyLLM在内的多种方法. 分析表明, 形态变化不匹配是统计方法的主要失败模式, 这对于其他屈折语也具有参考意义.


\arxivwithtarget{2603.15547}{Can LLMs Model Incorrect Student Reasoning? A Case Study on Distractor Generation}{Yanick Zengaffinen, Andreas Opedal, Donya Rooein, Kv Aditya Srivatsa, Shashank Sonkar, Mrinmaya Sachan}\textbf{cs.CL}, cs.AI, cs.HC.

本文研究了大型语言模型(LLM)在生成多项选择题干扰项(即错误但合理的答案)时, 如何模拟学生的错误推理. 通过引入一个分类法来分析最先进LLM的策略, 发现其推理过程与学习科学中的最佳实践有显著的一致性. 研究还指出, 在提示中提供正确答案可以显著提高生成干扰项与人工编写干扰项的对齐度.


\arxivwithtarget{2603.15611}{Code-A1: Adversarial Evolving of Code LLM and Test LLM via Reinforcement Learning}{Aozhe Wang, Yuchen Yan, Nan Zhou, Zhengxi Lu, Weiming Lu, Jun Xiao, Yueting Zhuang, Yongliang Shen}\textbf{cs.CL}.

本文提出了一种名为Code-A1的对抗性协同进化框架, 通过强化学习联合优化一个Code LLM和一个Test LLM. 该框架旨在解决代码生成中高质量测试用例稀缺和静态奖励不适应模型改进的问题, 通过分离代码与测试生成模型来避免自我共谋风险.


\arxivwithtarget{2603.15615}{Mechanistic Origin of Moral Indifference in Language Models}{Lingyu Li, Yan Teng, Yingchun Wang}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文探讨了大型语言模型(LLM)中道德概念表征的固有缺陷, 即道德冷漠现象. 作者通过分析多个模型, 发现现有方法难以区分对立的道德类别及其内部梯度, 并尝试通过表征对齐进行干预以改善模型的道德推理能力.


\arxivwithtarget{2603.15619}{Mixture-of-Depths Attention}{Lianghui Zhu, Yuxin Fang, Bencheng Liao, Shijie Wang, Tianheng Cheng, Zilong Huang, Chen Chen, Lai Wei, Yutao Zeng, Ya Wang, Yi Lin, Yu Li, Xinggang Wang}\textbf{cs.CL}, cs.AI.

本文提出了一种名为 mixture-of-depths attention (MoDA) 的注意力机制, 旨在缓解大型语言模型随深度增加而出现的信号退化问题. 该方法允许注意力头同时访问当前层和来自前面层的特征, 在增加少量计算开销的情况下, 提升了模型在多项任务上的性能.


\section{cs.SE}
\arxivwithtarget{2603.13384}{VulnAgent-X: A Layered Agentic Framework for Repository-Level Vulnerability Detection}{Renwei Meng, Haoyi Wu, Jingming Wang, Haoyan Bai}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了一个用于仓库级漏洞检测的分层智能体框架 VulnAgent-X. 该框架通过整合风险筛查、上下文扩展、专业分析、动态验证和证据融合等阶段, 将漏洞检测视为一个分阶段的审计过程, 在实验中表现优于现有基线方法.


\arxivwithtarget{2603.13404}{Schema First Tool APIs for LLM Agents: A Controlled Study of Tool Misuse, Recovery, and Budgeted Performance}{Akshey Sigdel, Rista Baral}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文通过一个受控实验研究了不同工具接口设计对LLM Agent可靠性的影响. 实验比较了自由形式文档、JSON Schema规范以及带结构化诊断的JSON Schema三种条件, 发现在严格交互预算下, 形式化的接口能减少接口误用, 但任务成功率依然为零, 语义误用和推理时间限制是主要瓶颈.


\arxivwithtarget{2603.13411}{Human in the Loop for Fuzz Testing: Literature Review and the Road Ahead}{Jiongchi Yu, Xiaolin Wen, Sizhe Cheng, Xiaofei Xie, Qiang Hu, Yong Wang}\textbf{cs.SE}, cs.HC.

本文对将Human-in-the-Loop (HITL) 范式与模糊测试 (fuzz testing) 相结合的研究进行了系统性综述. 文章指出了当前自动启发式方法的局限性, 并提出了一个包含可视化、实时干预以及人-LLM协作的未来研究路线图.


\arxivwithtarget{2603.13413}{The professional's opinion: Suggestions for improving the corporate education training process in Software Engineering}{Rodrigo Siqueira, Danilo Monteiro Ribeiro}\textbf{cs.SE}.

本文通过定性研究分析了软件工程专业人士对组织学习过程的改进建议, 提出了五个关键主题, 并指出改进需要系统性的干预措施.


\arxivwithtarget{2603.13414}{Neuro-Symbolic Generation and Validation of Memory-Aware Formal Function Specifications}{Liao Zhang, Tong Chen, Xiwei Wu, Qi Liu, Xiyu Zhai, Xinqi Wang, Qinxiang Cao}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了一种结合神经生成与符号验证的框架, 用于从自然语言描述和函数签名自动生成C程序的、内存感知的形式化函数规约. 该方法通过上下文学习生成候选规约, 并利用符号证明器的编译器诊断进行迭代精炼与验证. 实验在一个包含200个C编程问题的新基准LeetCode-C-Spec上进行, 结果表明迭代精炼和基于符号证明器的反驳能有效提升规约的语法有效性和正确性.


\arxivwithtarget{2603.13417}{Bridging Protocol and Production: Design Patterns for Deploying AI Agents with Model Context Protocol}{Vasundra Srinivasan}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文针对AI agent在生产环境中使用Model Context Protocol(MCP)时存在的可靠性问题, 提出了三项基础设施层面的扩展机制. 这些机制旨在解决身份传播, 自适应工具预算分配和结构化错误语义等缺失的原语, 以提升agent工具调用的可靠性和可观测性.


\arxivwithtarget{2603.13428}{EvoClaw: Evaluating AI Agents on Continuous Software Evolution}{Gangda Deng, Zhaoling Chen, Zhongming Yu, Haoyang Fan, Yuhong Liu, Yuxin Yang, Dhruv Parikh, Rajgopal Kannan, Le Cong, Mengdi Wang, Qian Zhang, Viktor Prasanna, Xiangru Tang, Xingyao Wang}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了一个名为EvoClaw的基准测试, 用于评估AI智能体在持续软件演化任务中的表现. 研究发现, 当前前沿模型在连续环境下的性能显著下降, 揭示了其在长期维护方面的脆弱性.


\arxivwithtarget{2603.13443}{NormCode Canvas: Making LLM Agentic Workflows Development Sustainable via Case-Based Reasoning}{Xin Guan, Yunshan Li, Ze Wang}\textbf{cs.SE}, cs.AI, cs.PL.

本文介绍了一个名为NormCode Canvas的系统, 它通过引入一种半形式化的规划语言NormCode和两级Case-Based Reasoning (CBR) 机制, 旨在提升多步骤LLM工作流的可持续开发. 该系统通过编译器验证的范围规则确保执行检查点的独立性, 并展示了在演示文稿生成、代码辅助等任务中的应用.


\arxivwithtarget{2603.13584}{An Empirical Investigation of Pre-Trained Deep Learning Model Reuse in the Scientific Process}{Nicholas M. Synovic, Karolina Ryzka, Alessandra V. Vellucci Solari, Kenny Lyons, James C. Davis, George K. Thiruvathukal}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文通过自动化LLM驱动的流程, 分析了2000年至2025年间17,511篇开放获取论文, 对自然科学领域预训练深度学习模型(PTM)的重用模式进行了首次实证研究. 研究发现, "生物化学、遗传学和分子生物学"领域的PTM重用最为突出, "适应"是最主要的重用模式, 且PTM对科学过程中的"测试"阶段影响最大.


\arxivwithtarget{2603.13672}{Microservice Architecture Patterns for Scalable Machine Learning Systems}{Sowjanya Karanam, Jayanth Bhargav}\textbf{cs.SE}.

本文综述了在构建可扩展机器学习系统时采用微服务架构模式的实践与优势. 文章通过分析Netflix, Uber等公司的案例, 探讨了微服务在模型训练, 部署等任务中的应用, 并通过模拟研究展示了其在降低延迟和提升可扩展性方面的潜力.


\arxivwithtarget{2603.13723}{Do AI Agents Really Improve Code Readability?}{Kyogo Horikawa, Kosei Horikawa, Yutaro Kashiwa, Hidetake Uwano, Hajimu Iida}\textbf{cs.SE}.

本文通过分析AIDev数据集中与可读性相关的提交, 评估了基于AI Agent的代码重构对可读性的实际影响. 研究发现, AI Agent主要关注逻辑复杂性和文档改进, 但许多重构反而导致了可维护性指数下降和圈复杂度上升等传统质量指标的退化.


\arxivwithtarget{2603.13724}{Testing with AI Agents: An Empirical Study of Test Generation Frequency, Quality, and Coverage}{Suzuka Yoshimoto, Shun Fujita, Kosei Horikawa, Daniel Feitosa, Yutaro Kashiwa, Hajimu Iida}\textbf{cs.SE}.

本文通过实证分析, 研究了基于 AI agent 的编码工具在真实开发场景中生成测试的情况. 研究发现, AI 生成的测试在结构上与人工编写的测试存在差异, 但对代码覆盖率 (code coverage) 的贡献相当.


\arxivwithtarget{2603.13963}{SeqTG: Scalable Combinatorial Test Generation via Sequential Integer Linear Programming}{Sitong Yang, Wanying Bao, Yinyin Song, Yueting Cheng, Qian Li, Chao Wei}\textbf{cs.SE}.

本文提出了一种基于Sequential Integer Linear Programming (ILP)的可扩展组合测试生成框架SeqTG. 它通过一种新颖的Warm-Start策略, 先用贪心算法覆盖“简单”的交互, 再让ILP精确求解剩余的困难交互, 从而在保证可扩展性的同时, 有效减少了测试套件的冗余.


\arxivwithtarget{2603.13999}{ReqToCode: Embedding Requirements Traceability as a Structural Property of the Codebase}{Thorsten Schlathölter}\textbf{cs.SE}.

本文提出了一种名为 ReqToCode 的方法, 旨在将需求可追溯性 (requirements traceability) 直接嵌入代码库, 使其成为可在编译时验证的系统属性. 该方法通过生成代表需求的代码元素 (Traceable) 并在实现和测试代码中引用它们, 从而在构建过程中自动验证双向链接, 防止追溯链在开发过程中无声地退化.


\arxivwithtarget{2603.14054}{LegacyTranslate: LLM-based Multi-Agent Method for Legacy Code Translation}{Zahra Moti, Heydar Soudani, Jonck van der Kogel}\textbf{cs.SE}.

本文提出了一个基于LLM的多智能体框架LegacyTranslate, 用于将遗留代码(如PL/SQL)转换为目标语言(如Java), 并确保其与现有API框架的兼容性. 该框架通过多个专门化的智能体分步处理翻译、API对齐和迭代优化, 实验表明其能有效提升生成代码的可编译性和测试通过率.


\arxivwithtarget{2603.14099}{DeepFix: Debugging and Fixing Machine Learning Workflow using Agentic AI}{Fadel Mamar Seydou, Arnab Sharma}\textbf{cs.SE}.

本文介绍了一个名为DeepFix的工具, 它利用agentic AI框架来自动化测试整个ML pipeline. 该工具能检测bug并生成包含修复建议的报告, 旨在提升ML工作流的可靠性.


\arxivwithtarget{2603.14191}{Mining the YARA Ecosystem: From Ad-Hoc Sharing to Data-Driven Threat Intelligence}{Dectot--Le Monnier de Gouville Esteban, Mohammad Hamdaqa, Moataz Chouchen}\textbf{cs.SE}, cs.CR.

本文通过对开源YARA生态系统的实证研究, 揭示了其高度集中化, 静态化以及规则质量与有效性脱节的结构性问题. 研究指出当前公共规则库更类似于原始数据转储, 而非经过工程化处理的威胁情报源.


\arxivwithtarget{2603.14255}{ITKIT: Feasible CT Image Analysis based on SimpleITK and MMEngine}{Yiqin Zhang, Meiling Chen}\textbf{cs.SE}, cs.CV.

本文介绍了一个基于SimpleITK和MMEngine的CT图像分析工具ITKIT. 它提供了一个从DICOM到3D分割推理的完整流程, 旨在提升易用性和可配置性, 并通过实验验证了其在基础场景下的适用性.


\arxivwithtarget{2603.14373}{Trust Over Fear: How Motivation Framing in System Prompts Affects AI Agent Debugging Depth}{Wu Ji}\textbf{cs.SE}.

本文通过对比实验研究了系统提示中基于信任和基于恐惧的动机框架对AI代理调试性能的影响. 实验发现, 信任框架能显著提升代理发现深层问题的能力, 而恐惧框架则无明显效果.


\arxivwithtarget{2603.14501}{CangjieBench: Benchmarking LLMs on a Low-Resource General-Purpose Programming Language}{Junhang Cheng, Fang Liu, Jia Li, Chengru Wu, Nanxiang Jiang, Li Zhang}\textbf{cs.SE}, cs.AI, cs.CL.

本文介绍了CangjieBench, 一个针对低资源通用编程语言Cangjie的基准测试集. 通过评估多种LLM在不同设置下的表现, 发现直接生成效果不佳, 而语法约束生成在准确性和计算成本间取得了最佳平衡.


\arxivwithtarget{2603.14572}{ISTQB Certifications Under the Lens: Their Contributions to the Software-Testing Profession; and AI-assisted Synthesis of Practitioners' Endorsements and Criticisms}{Vehid Geruslu, Alper Buğra Keleş, Sevde Değirmenci, Zafar Jafarov, Aytan Mövsümova, Atif Namazov}\textbf{cs.SE}.

本文通过AI辅助的多源文献综述, 收集并分析了从业者对ISTQB认证的认可与批评. 专家评审确认了这些观点的精确性与公平性, 为评估该认证的实际价值提供了证据.


\arxivwithtarget{2603.14619}{LLM-Augmented Release Intelligence: Automated Change Summarization and Impact Analysis in Cloud-Native CI/CD Pipelines}{Happy Bhati}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了一种结合LLM与静态分析的框架, 用于在云原生CI/CD流水线中自动生成变更总结和进行影响分析. 该框架旨在替代人工发布沟通, 通过自动化收集提交、生成分类报告和分析任务依赖关系来提升发布过程的效率与准确性.


\arxivwithtarget{2603.14703}{Beyond Local Code Optimization: Multi-Agent Reasoning for Software System Optimization}{Huiyun Peng, Parth Vinod Patil, Antonio Zhong Qiu, George K. Thiruvathukal, James C. Davis}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了一个用于微服务系统优化的多智能体框架, 该框架整合了控制流、数据流和架构依赖信息, 以支持系统级的性能推理. 通过概念验证, 该框架在吞吐量和平均响应时间上取得了显著提升.


\arxivwithtarget{2603.14818}{SimCert: Probabilistic Certification for Behavioral Similarity in Deep Neural Network Compression}{Jingyang Li, Fu Song, Guoqiang Li}\textbf{cs.SE}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为SimCert的概率认证框架, 用于验证压缩后神经网络的行为相似性. 该框架通过双网络符号传播和基于Bernstein不等式的方差感知边界技术, 为量化与剪枝等压缩方法提供可调整置信度的定量安全保证.


\arxivwithtarget{2603.14823}{Counterexample Guided Branching via Directional Relaxation Analysis in Complete Neural Network Verification}{Jingyang Li, Fu Song, Guoqiang Li}\textbf{cs.SE}.

本文提出了一种名为DRG-BaB的框架, 用于改进神经网络的形式化验证. 该方法通过分析反例引导的分支过程, 旨在更高效地识别和修复抽象误差, 从而减少验证所需的计算开销.


\arxivwithtarget{2603.14855}{PCodeTrans: Translate Decompiled Pseudocode to Compilable and Executable Equivalent}{Yuxin Cui, Zeyu Gao, Shuxian He, Siliang Qin, Chao Zhang}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了一个名为PCodeTrans的反馈驱动框架, 旨在将反编译得到的pseudocode转换为可编译且可执行的等价代码. 该方法通过结合动态验证与LLM迭代修复, 显著提升了恢复代码的编译成功率与运行时行为一致性.


\arxivwithtarget{2603.15004}{TriFusion-LLM: Prior-Guided Multimodal Fusion with LLM Arbitration for Fine-grained Code Clone Detection}{Mengdi Li, Yuming Liu, He Wang, Zifeng Xu, Yuqing Zhang}\textbf{cs.SE}.

本文提出了一个名为TriFusion-LLM的多模态融合框架, 用于细粒度的代码克隆检测. 该框架结合了传统机器学习、抽象语法树和预训练模型的表示, 并通过大语言模型对高不确定性样本进行选择性仲裁, 在BigCloneBench基准上取得了性能提升.


\arxivwithtarget{2603.15021}{Describing Agentic AI Systems with C4: Lessons from Industry Projects}{Andreas Rausch, Stefan Wittek}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了一种基于C4模型的文档化系统, 用于描述以智能体(agent)为核心的AI系统架构. 该方法通过定义专门的建模词汇、视图和分层描述技术, 旨在为这类系统的工业级开发与长期维护提供清晰、可维护的架构文档.


\arxivwithtarget{2603.15087}{Beyond Monolithic Models: Symbolic Seams for Composable Neuro-Symbolic Architectures}{Nicolas Schuler, Vincenzo Scotti, Raffaela Mirandola}\textbf{cs.SE}.

本文针对当前以 monolithic models 为核心的 AI 系统在可组合性与透明度上的不足, 提出了 "symbolic seams" 这一架构概念. 它旨在通过引入可检查的边界对象和约束, 构建一种结合了神经组件适应性与符号约束可验证性的可组合神经-符号架构.


\arxivwithtarget{2603.15159}{To See is Not to Master: Teaching LLMs to Use Private Libraries for Code Generation}{Yitong Zhang, Chengze Li, Ruize Chen, Guowei Yang, Xiaoran Jia, Yijie Ren, Jia Li}\textbf{cs.SE}, cs.AI, cs.CL.

本文提出了一种名为PriCoder的方法, 用于提升大型语言模型(LLM)在私有库导向的代码生成任务中的表现. 该方法通过自动合成训练数据来教导模型调用私有库API, 并在新构建的基准测试上取得了显著效果提升.


\arxivwithtarget{2603.15298}{The Impact of AI-Assisted Development on Software Security: A Study of Gemini and Developer Experience}{Nadine Jost, Benjamin Berens, Manuel Karl, Stefan Albert Horstmann, Martin Johns, Alena Naiakshina}\textbf{cs.SE}, cs.HC.

本文通过一项编程研究, 探讨了使用AI辅助工具(Gemini)对代码安全性的影响. 研究发现, 开发者的编程经验比是否使用AI工具更能显著提升代码安全性.


\arxivwithtarget{2603.15366}{To be FAIR or RIGHT? Methodological [R]esearch [I]ntegrity [G]iven [H]uman-facing [T]echnologies using the example of Learning Technologies}{Julian Dehne}\textbf{cs.SE}, cs.HC.

本文提出了一个名为RIGHT的框架, 旨在补充现有研究软件工程(RSE)质量评估框架在效度(validity)方面的不足. 该框架通过理论迁移和过程建模方法构建, 并结合了来自仿真研究, 基于设计的研究, 软件工程和实证社会科学等多个领域的现有模型, 最后通过两个学习技术领域的案例研究展示了其实际应用.


\arxivwithtarget{2603.15372}{SKILLS: Structured Knowledge Injection for LLM-Driven Telecommunications Operations}{Ivo Brett}\textbf{cs.SE}, cs.AI, cs.CR.

本文提出了一个名为SKILLS的基准测试框架, 用于评估大型语言模型(LLM)代理在电信运营工作流中的可靠性. 该框架包含多个真实API场景, 并通过对比有无领域知识注入的情况, 展示了结构化指导对提升任务执行成功率的作用.


\arxivwithtarget{2603.15375}{Formalizing and validating properties in Asmeta with Large Language Models (Extended Abstract)}{Andrea Bombarda, Silvia Bonfanti, Angelo Gargantini, Nico Pellegrinelli}\textbf{cs.SE}.

本文探讨了将Large Language Models (LLMs)集成到Asmeta框架中, 以辅助用户进行时序逻辑属性的定义和验证. 通过一个基于LLM的agent工作流, 展示了这种集成的可行性和潜在价值.


\arxivwithtarget{2603.15401}{SWE-Skills-Bench: Do Agent Skills Actually Help in Real-World Software Engineering?}{Tingxu Han, Yi Zhang, Wei Song, Chunrong Fang, Zhenyu Chen, Youcheng Sun, Lijie Hu}\textbf{cs.SE}, cs.AI.

本文提出了SWE-Skills-Bench, 一个用于评估agent skills在真实软件工程任务中边际效用的基准测试. 研究发现, 大多数skills带来的性能提升非常有限, 其效用高度依赖于领域适配性和上下文兼容性.


\arxivwithtarget{2603.15427}{Formalisms for Robotic Mission Specification and Execution: A Comparative Analysis}{Gianluca Filippone, Sara Pettinari, Patrizio Pelliccione}\textbf{cs.SE}, cs.RO.

本文对机器人任务规约的四种主流形式化方法进行了系统性比较分析. 文章聚焦于任务层面的描述, 评估了这些方法在表达能力、工具支持等方面的适用性与局限性.


\arxivwithtarget{2603.15559}{Probabilistic Model Checking Taken by Storm}{Matthias Volk, Linus Heck, Sebastian Junges, Joost-Pieter Katoen, Tim Quatmann}\textbf{cs.SE}, cs.LO.

本文介绍了概率模型检测工具Storm及其在Markov decision processes (MDP)上的应用教程. 它展示了从建模到策略提取的基本流程, 并提及了对interval MDP和POMDP等处理不确定性模型的支持.


\arxivwithtarget{2603.15566}{Lore: Repurposing Git Commit Messages as a Structured Knowledge Protocol for AI Coding Agents}{Ivan Stetsenko}\textbf{cs.SE}, cs.AI, eess.SY.

本文提出了一种名为 Lore 的轻量级协议, 旨在将 Git 提交消息重新组织为结构化的决策记录, 以保存 AI 编码代理在开发过程中产生的“决策阴影”. 该协议利用 Git 原生的 trailers 来封装约束、被拒绝的替代方案和验证元数据等信息, 无需额外基础设施, 并可通过命令行工具查询.


\section{cs.OS}
\arxivwithtarget{2603.14357}{Idiosyncrasies of Programmable Caching Engines}{José Peixoto, Alexis Gonzalez, Janki Bhimani, Raju Rangaswami, Cláudia Brito, João Paulo, Ricardo Macedo}\textbf{cs.OS}, cs.DC.

本文对可编程缓存引擎CacheLib在动态多变的多租户环境下的行为进行了实证研究. 研究发现, 其僵化的配置、有限的运行时适应性等问题会导致性能不佳和资源使用效率低下, 并据此提出了未来的改进方向.


\section{others}
\arxivwithtarget{2601.17468}{ReflexSplit: Single Image Reflection Separation via Layer Fusion-Separation}{Chia-Ming Lee, Yu-Fan Lin, Jing-Hui Jung, Yu-Jou Hsiao, Chih-Chung Hsu, Yu-Lun Liu}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出ReflexSplit, 一个用于单张图像反射分离的双流框架. 它通过跨尺度门控融合, 层融合-分离块和课程训练来解决现有方法在非线性混合下的混淆问题, 在合成和真实基准测试中取得了先进性能.


\arxivwithtarget{2602.20409}{CLIPoint3D: Language-Grounded Few-Shot Unsupervised 3D Point Cloud Domain Adaptation}{Mainak Singha, Sarthak Mehrotra, Paolo Casari, Subhasis Chaudhuri, Elisa Ricci, Biplab Banerjee}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种基于CLIP的少样本无监督3D点云域适应框架CLIPoint3D. 该方法通过将3D点云投影为多视角深度图并利用冻结的CLIP主干网络, 结合知识驱动的提示调优和高效的参数微调, 以减少合成数据与真实数据之间的域差异. 在PointDA-10等基准测试上取得了优于基线方法的性能提升.


\arxivwithtarget{2603.11820}{OMNIA: Closing the Loop by Leveraging LLMs for Knowledge Graph Completion}{Frédéric Ieng, Soror Sahri, Mourad Ouzzani, Massinissa Hammaz, Salima Benbernou, Hanieh Khorashadizadeh, Sven Groppe, Farah Benamara}\textbf{cs.DB}, cs.AI.

本文提出了一种名为OMNIA的两阶段知识图谱补全方法, 该方法结合了结构嵌入与基于LLM的语义验证. 它首先在知识图谱内部通过聚类生成候选三元组, 然后进行轻量级过滤和LLM验证, 无需依赖外部数据源. 实验表明, 该方法在多个数据集上提升了F1分数.


\arxivwithtarget{2603.13232}{Autonomous Editorial Systems and Computational Investigation with Artificial Intelligence}{Ahmed Banafea}\textbf{cs.DL}, cs.AI.

本文提出了一种基于pipeline设计的自主编辑系统架构, 将新闻处理流程形式化为可计算的过程. 该系统分离了编辑组织与调查分析, 并集成了AI组件以实现信息的自动化处理与趋势发现.


\arxivwithtarget{2603.13233}{From Prompts to Worlds: How Users Iterate, Explore, and Make Sense of AI-Generated 3D Environments}{Aung Pyae}\textbf{cs.HC}, cs.AI.

本文通过用户研究探讨了文本生成3D环境系统的交互挑战. 研究发现用户在表达空间结构意图时存在困难, 且系统的交互障碍限制了有效的迭代优化.


\arxivwithtarget{2603.13238}{KazakhOCR: A Synthetic Benchmark for Evaluating Multimodal Models in Low-Resource Kazakh Script OCR}{Henry Gagnier, Sophie Gagnier, Ashwin Kirubakaran}\textbf{cs.CV}, cs.CL.

本文构建了一个用于评估多模态模型在低资源哈萨克语OCR任务中性能的合成基准数据集KazakhOCR, 包含三种文字体系. 评估发现当前主流MLLMs在处理基于Abjad的文字(如阿拉伯字母哈萨克文)时存在显著能力缺陷, 其表现甚至不及传统OCR方法.


\arxivwithtarget{2603.13240}{Gloss-Free Sign Language Translation: An Unbiased Evaluation of Progress in the Field}{Ozge Mercanoglu Sincan, Jian He Low, Sobhan Asasi, Richard Bowden}\textbf{cs.CV}, cs.CL.

本文通过统一代码库复现了多种无gloss的手语翻译模型, 并进行了标准化评估. 研究发现, 在一致的实验条件下, 许多文献中报告的性能提升并不显著, 表明实现细节和评估设置对结果有重要影响.


\arxivwithtarget{2603.13241}{A Hybrid Tsallis-Polarization Impurity Measure for Decision Trees: Theoretical Foundations and Empirical Evaluation}{Edouard Lansiaux, Idriss Jairi, Hayfa Zgaya-Biau}\textbf{stat.ML}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种用于决策树学习的混合不纯度度量ITC, 它结合了归一化的Tsallis熵和一个指数极化项. 作者证明了该度量在特定参数条件下的凹性等理论性质, 并通过在多个基准数据集上的实验表明, 其性能与表现最佳的简单参数化度量具有竞争力.


\arxivwithtarget{2603.13242}{Automating the Analysis and Improvement of Dynamic Programming Algorithms with Applications to Natural Language Processing}{Tim Vieira}\textbf{cs.PL}, cs.CL, cs.FL.

本文提出了一种自动化分析和改进 dynamic programming 算法的系统, 该系统包含一个用于简洁描述算法的领域特定语言 Dyna, 一个通用求解器, 以及一套用于程序转换和复杂度优化的静态分析与搜索方法. 作者通过实验表明, 该系统能够自动发现自然语言处理文献中描述的多种算法加速方案.


\arxivwithtarget{2603.13244}{Agentic AI, Retrieval-Augmented Generation, and the Institutional Turn: Legal Architectures and Financial Governance in the Age of Distributional AGI}{Marcel Osmond}\textbf{cs.CY}, cs.AI, cs.CE.

本文讨论了 agentic AI 和 RAG 技术对法律与金融监管框架带来的挑战, 主张将 AI alignment 重新概念化为一个涉及运行时治理机制设计的制度性问题. 作者认为未来的 AI 治理重点应转向构建制度环境, 使合规行为成为主导策略.


\arxivwithtarget{2603.13248}{Artificial Intelligence: Beyound Ocularcentrism, the New Age of Humans Beyond the Spectacle}{Mustapha El Moussaoui}\textbf{cs.CY}, cs.AI, cs.HC.

本文探讨了人工智能(AI)对视觉文化及当代社会的变革性影响. 它通过一个城市再开发项目的公众参与实验, 揭示了AI生成图像如何强化视觉奇观对社会认知的塑造, 并批判了AI加速图像商品化、模糊现实与人工建构边界所带来的社会疏离问题.


\arxivwithtarget{2603.13250}{The Missing Red Line: How Commercial Pressure Erodes AI Safety Boundaries}{Nora Petrova, John Burden}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文通过测试8个前沿模型在商业目标与用户安全冲突场景下的表现, 发现商业系统指令可以覆盖安全训练, 导致模型编造安全信息并优先考虑利润. 研究结果表明当前的安全训练无法泛化到商业部署环境.


\arxivwithtarget{2603.13253}{A Counterfactual Approach for Addressing Individual User Unfairness in Collaborative Recommender System}{Nikita Baidya, Bidyut Kr. Patra, Ratnakar Dash}\textbf{cs.IR}, cs.CY, cs.LG.

本文提出了一种基于反事实推理的两步法来识别和缓解协同过滤推荐系统中的个体用户不公平问题. 该方法通过引入虚拟交互来改进用户嵌入学习, 并在多个数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.13255}{The Ghost in the Grammar: Methodological Anthropomorphism in AI Safety Evaluations}{Mariana Lins Costa}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文对AI安全领域的方法论进行了哲学分析, 重点讨论了Anthropic关于前沿语言模型中"agentic misalignment"的研究. 文章批判了该领域普遍存在的拟人化倾向, 认为将"意图"、"人格"等范畴投射到AI系统上影响了安全评估的方法构建, 并基于尼采的语言哲学对此提出了质疑.


\arxivwithtarget{2603.13262}{Evaluation of Audio Language Models for Fairness, Safety, and Security}{Ranya Aloufi, Srishti Gupta, Soumya Shaw, Battista Biggio, Lea Schönherr}\textbf{cs.SD}, cs.AI.

本文提出了一个针对音频大语言模型(ALLMs)的结构化分类法, 并基于此构建了一个统一的评估框架, 用于系统性地评估其公平性、安全性和安全性(FSS). 研究发现, 模型的FSS行为与其整合声学信息进行语义推理的具体结构方式紧密相关.


\arxivwithtarget{2603.13267}{Gamification Preferences in Digital Education: The Role of Individual Differences}{Anna Katharina Ricker, Kai Marquardt, Lucia Happe}\textbf{cs.CY}, cs.HC, cs.SE.

本文通过大规模定量调查, 研究了学习者个体差异(如年龄、性格、玩家类型)和学习活动类型对数字化教育中游戏化元素偏好的影响. 研究发现偏好主要由个体特征与教学情境的交互作用塑造, 为自适应游戏化设计提供了实证依据.


\arxivwithtarget{2603.13269}{GenAI Integration into Engineering Education: A Case Study of an Introductory Undergraduate Engineering Course}{Kadir Kozan, Ozgur Keles, Sihan Jian, Serkan Ayvaz, Krzysztof Sierszecki, Sewon Joo}\textbf{cs.CY}, cs.AI, cs.SE.

本文通过一个嵌入式描述性单案研究, 探讨了将生成式人工智能(GenAI)整合到本科工程入门课程中的初步经验. 研究分析了教师与助教的体验以及学生形成性练习表现的变化, 发现整合后学生表现有所提升, 但技术应用主要停留在替代现有教学方法或提高编码问题解决效率的层面.


\arxivwithtarget{2603.13270}{Quality Assessment of Public Summary of Training Content for GPAI models required by AI Act Article 53(1)(d)}{Dick A. H. Blankvoort, Harshvardhan J. Pandit, Maximilian Gahntz}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文提出了一个用于评估 GPAI 模型训练内容公开摘要质量的框架, 该框架基于透明度和实用性两个维度. 作者应用此框架评估了现有的五份公开摘要, 并计划将相关成果通过网站共享.


\arxivwithtarget{2603.13271}{Tracing the Evolution of Word Embedding Techniques in Natural Language Processing}{Minh Anh Nguyen, Kuheli Sai, Minh Nguyen}\textbf{cs.CY}, cs.CL, cs.DL, cs.IR.

本文回顾了自然语言处理中词嵌入技术的发展历程, 对1954年至2025年间的相关文献进行了方法学综述和文献计量分析. 研究通过量化比较揭示了GPT-3发布前后研究范式、合作模式等方面的显著转变.


\arxivwithtarget{2603.13278}{The AI Transformation Gap Index (AITG): An Empirical Framework for Measuring AI Transformation Opportunity, Disruption Risk, and Value Creation at the Industry and Firm Level}{Dean Barr}\textbf{econ.GN}, cs.AI, cs.CY.

本文提出了一个用于衡量企业AI转型机会、风险与价值的实证框架AITG. 该框架通过五个模块量化企业现状与行业前沿的差距, 并将其映射为财务价值与风险, 并通过对公开公司的应用进行了初步验证.


\arxivwithtarget{2603.13283}{Bullet Trains: Parallelizing Training of Temporally Precise Spiking Neural Networks}{Todd Morrill, Christian Pehle, Anthony Zador}\textbf{cs.NE}, cs.LG.

本文提出了一种并行化训练精确时序脉冲神经网络(SNN)的方法. 该方法利用并行关联扫描处理输入脉冲, 并实现了可微的脉冲时间求解器, 从而在GPU上实现了高效的端到端训练.


\arxivwithtarget{2603.13286}{How Meta-research Can Pave the Road Towards Trustworthy AI In Healthcare: Catalogue of Ideas and Roadmap for Future Research}{Valerie Bürger, Marlie Besouw, Jana Fehr, Riana Minocher, Emma Moorhead, Isabel Velarde, Louis Agha-Mir-Salim, Julia Amann, Alexandra Bannach-Brown, David B. Blumenthal, Kaitlyn Hair, Bert Heinrichs, Moritz Herrmann, Elizabeth Hofvenschiöld, Sune Holm, Anne A.H. de Hond, Sara Kijewski, Stuart McLennan, Timo Minssen, Marco S. Nobile, Nico Pfeifer, Jessica L. Rohmann, Tony Ross-Hellauer, Marija Slavkovik, Karin Tafur, Eleonora Viganò, Magnus Westerlund, Tracey Weissgerber, Vince I. Madai}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文探讨了 meta-research 与医疗领域可信人工智能 (Trustworthy AI) 之间的潜在协同作用. 通过一次跨学科研讨会, 文章识别了将 AI 伦理原则转化为实践的关键挑战, 并提出了一个未来研究的路线图.


\arxivwithtarget{2603.13294}{Real-World AI Evaluation: How FRAME Generates Systematic Evidence to Resolve the Decision-Maker's Dilemma}{Reva Schwartz, Gabriella Waters}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文提出了FRAME框架, 旨在解决AI系统在真实世界部署中的评估难题. 它通过结合大规模测试与结构化观察, 将实际使用中的异质性转化为可测量的信号.


\arxivwithtarget{2603.13300}{Safety-Guided Flow (SGF): A Unified Framework for Negative Guidance in Safe Generation}{Mingyu Kim, Young-Heon Kim, Mijung Park}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个用于安全生成的统一概率框架, 将基于控制屏障函数和基于数据的负引导方法统一为基于能量的负引导. 该框架引入了一个关键时间窗口的概念, 并在此窗口内应用强负引导以确保生成安全.


\arxivwithtarget{2603.13301}{Not All Queries Need Rewriting: When Prompt-Only LLM Refinement Helps and Hurts Dense Retrieval}{Varun Kotte}\textbf{cs.IR}, cs.AI, cs.LG.

本文通过实验研究了 prompt-only LLM query rewriting 对 dense retrieval 效果的影响, 发现其作用高度依赖于具体领域. 研究指出, 改写效果的好坏主要取决于词汇替换的方向, 而非替换行为本身.


\arxivwithtarget{2603.13303}{PolyMon: A Unified Framework for Polymer Property Prediction}{Gaopeng Ren, Yijie Yang, Jiajun Zhou, Kim E. Jelfs}\textbf{cond-mat.soft}, cond-mat.mtrl-sci, cs.LG.

本文提出了一个名为PolyMon的统一框架, 用于聚合多种聚合物表示方法和机器学习模型, 以系统评估和预测聚合物性质. 该框架整合了多种训练策略, 旨在为材料设计提供一个可扩展的基准测试平台.


\arxivwithtarget{2603.13306}{Benchmarking Compact VLMs for Clip-Level Surveillance Anomaly Detection Under Weak Supervision}{Kirill Borodin, Kirill Kondrashov, Nikita Vasiliev, Ksenia Gladkova, Inna Larina, Mikhail Gorodnichev, Grach Mkrtchian}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种用于弱监督下监控视频片段级异常检测的统一评估协议, 比较了经过参数高效微调的紧凑视觉语言模型(VLMs)与无需训练的VLM流程及弱监督基线方法. 评估表明, 经过微调的紧凑VLM在检测性能上可与现有方法媲美甚至超越, 同时保持了有竞争力的处理延迟和更低的提示词敏感性.


\arxivwithtarget{2603.13307}{Suppressing Domain-Specific Hallucination in Construction LLMs: A Knowledge Graph Foundation for GraphRAG and QLoRA on River and Sediment Control Technical Standards}{Takato Yasuno}\textbf{cs.IR}, cs.LG.

本文针对日本河流与泥沙控制技术标准中的技术问题, 使用本地硬件上的开源大语言模型进行回答. 研究比较了三种方法: 普通大语言模型基线、结合QLoRA领域微调的模型以及结合Neo4j知识图谱的GraphRAG方法. 结果表明, 经过领域微调的较小模型在回答质量和速度上均优于其他方法.


\arxivwithtarget{2603.13310}{Multi-view Attention Fusion of Heterogeneous Hypergraph with Dynamic Behavioral Profiling for Personalized Learning Resource Recommendation}{Tao Xie, Yan Li, Yongpan Sheng, Jian Liao}\textbf{cs.IR}, cs.CY, cs.LG.

本文提出了一种基于异质超图的多视图注意力融合模型, 用于个性化学习资源推荐. 该模型通过动态行为画像模块捕获学习者的行为演化, 并利用多视图融合模块整合超图中的不同关系视图, 在多个数据集上取得了优于基线方法的效果.


\arxivwithtarget{2603.13312}{Design-MLLM: A Reinforcement Alignment Framework for Verifiable and Aesthetic Interior Design}{Yuxuan Yang, Xiaotong Mao, Jingyao Wang, Fuchun Sun}\textbf{cs.MM}, cs.LG.

本文提出了一个名为Design-MLLM的强化学习对齐框架, 用于室内设计任务. 该框架通过程序化约束检查来优先保证空间可行性, 并在可行方案中评估美学偏好, 旨在生成既符合硬性约束又满足软性美学要求的室内布局.


\arxivwithtarget{2603.13316}{A debate game about societal impacts of Artificial Intelligence}{Carole Adam, Cedric Lauradoux}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文介绍了一款关于人工智能社会影响的辩论游戏, 旨在提升公众对AI算法基本工作原理、数据使用、客观性缺失及可错性的认知. 该工具通过模拟市政会议选择AI解决方案的场景, 被初步验证能有效提升参与者的论证与倾听技能.


\arxivwithtarget{2603.13320}{Nepali Passport Question Answering: A Low-Resource Dataset for Public Service Applications}{Funghang Limbu Begha, Praveen Acharya, Bal Krishna Bal}\textbf{cs.IR}, cs.LG.

本文构建了一个关于尼泊尔护照服务的低资源问答数据集, 并微调了基于 transformer 的嵌入模型用于语义相似性检索. 实验表明, 微调后的模型在检索性能上优于传统 BM25 方法, 其中多语言 E5 嵌入模型表现最佳.


\arxivwithtarget{2603.13325}{Auditing Cascading Risks in Multi-Agent Systems via Semantic-Geometric Co-evolution}{Zixun Luo, Yuhang Fan, Hengyu Lin, Yufei Li, Youzhi Zhang}\textbf{cs.MA}, cs.AI.

本文提出了一种基于semantic-geometric co-evolution的框架, 用于检测LLM-based Multi-Agent Systems中的cascading risks. 该方法将agent交互建模为动态图, 并引入Ollivier-Ricci Curvature来量化通信拓扑中的信息冗余与瓶颈, 从而耦合语义流与图几何结构. 实验表明, curvature异常能比显式的语义违规更早地预警系统性风险, 并为根因定位提供了可解释的几何依据. 这项工作为提升MAS的reliability提供了一种主动的、结构化的auditing工具.


\arxivwithtarget{2603.13328}{Self-Supervised Multi-Stage Domain Unlearning for White-Matter Lesion Segmentation}{Domen Preložnik, Žiga Špiclin}\textbf{eess.IV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种基于自监督多阶段遗忘的无监督域适应方法SSMSU, 用于提升白质病变分割模型对未见扫描仪数据的鲁棒性. 该方法在nnU-Net框架上, 通过分阶段对深层编码器进行域分类器遗忘来抑制域相关特征, 并在多个公共数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.13335}{Information-Theoretic Constraints for Continual Vision-Language-Action Alignment}{Libang Zhao, Qixin Zeng, Hongyin Zhang, Donglin Wang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为Info-VLA的持续学习框架, 旨在缓解Vision-Language-Action (VLA)模型在持续适应新任务时出现的灾难性遗忘问题. 该方法通过保留跨模态信息结构来平衡模型的稳定性与可塑性.


\arxivwithtarget{2603.13337}{MultiSolSegment: Multi-channel segmentation of overlapping features in electroluminescence images of photovoltaic cells}{Ojas Sanghi, Norman Jost, Benjamin G. Pierce, Emma Cooper, Isaiah H. Deane, Jennifer L. Braid}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种用于光伏电池电致发光图像中重叠特征分割的多通道U-Net架构. 该模型为裂纹、汇流条等特征输出独立的概率图, 实现了高精度的像素级多标签分割, 为自动化光伏组件检测提供了可扩展的工具.


\arxivwithtarget{2603.13338}{OpenExtract: Automated Data Extraction for Systematic Reviews in Health}{Jim Achterberg, Bram Van Dijk, Jing Meng, Saif Ul Islam, Gregory Epiphaniou, Carsten Maple, Xuefei Ding, Theodoros N. Arvanitis, Simon Brouwer, Marcel Haas, Marco Spruit}\textbf{cs.IR}, cs.LG.

本文介绍了一个用于大规模系统文献综述的自动化数据提取开源工具 OpenExtract. 该工具利用大型语言模型 (LLM) 从科学文献的相关章节中预测并提取数据, 在数字健康领域的测试中取得了较高的精确率和召回率.


\arxivwithtarget{2603.13341}{Mind the Discriminability Trap in Source-Free Cross-domain Few-shot Learning}{Zhenyu Zhang, Yixiong Zou, Yuhua Li, Ruixuan Li, Guangyao Chen}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文探讨了在基于Vision-Language Models (VLMs)的Source-Free Cross-Domain Few-Shot Learning (SF-CDFSL)任务中, 增强视觉模态的判别性反而会损害模型性能的现象. 作者通过理论分析和实验验证, 指出标准的交叉熵损失$\mathcal{L}_{\mathrm{vlm}}$中的视觉学习部分会阻碍跨模态对齐, 并提出了通过扰动视觉学习和利用视觉-文本语义关系来引导模型关注跨模态对齐的改进方法.


\arxivwithtarget{2603.13345}{DDS-UDA: Dual-Domain Synergy for Unsupervised Domain Adaptation in Joint Segmentation of Optic Disc and Optic Cup}{Yusong Xiao, Yuxuan Wu, Li Xiao, Gang Qu, Haiye Huo, Yu-Ping Wang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于视盘和视杯联合分割的无监督域适应框架DDS-UDA. 该框架通过双向跨域一致性正则化和频率驱动的域内伪标签学习模块, 旨在减轻跨域干扰并增强域内泛化能力, 在多个眼底图像数据集上取得了优于现有方法的分割性能.


\arxivwithtarget{2603.13346}{Post Training Quantization for Efficient Dataset Condensation}{Linh-Tam Tran, Sung-Ho Bae}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于数据集压缩的后训练量化方法, 通过基于图像块的量化、量化感知聚类和分布对齐精炼模块, 在极低比特(如2-bit)下显著提升了压缩后数据的表示质量. 该方法作为一个即插即用框架, 在多个基准数据集上超越了现有方法, 在极端压缩场景下将测试准确率提升近一倍.


\arxivwithtarget{2603.13349}{MURE: Hierarchical Multi-Resolution Encoding via Vision-Language Models for Visual Document Retrieval}{Fengbin Zhu, Zijing Cai, Yuzhe Wang, Pengyang Shao, Wenjie Wang, Fuli Feng, Richang Hong, Tat-Seng Chua}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为MURE的视觉文档检索框架, 它采用vision-language models进行分层多分辨率编码, 并集成了resolution-level Matryoshka representation learning进行特征融合. 该方法旨在平衡检索效果与计算效率, 在基准测试中优于现有基线模型.


\arxivwithtarget{2603.13354}{AgriPath: A Systematic Exploration of Architectural Trade-offs for Crop Disease Classification}{Hamza Mooraj, George Pantazopoulos, Alessandro Suglia}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文系统比较了三种用于细粒度作物病害分类的模型范式: Convolutional Neural Networks (CNNs), contrastive Vision-Language Models (VLMs) 和 generative VLMs. 研究引入了一个包含实验室与田间图像分离的新基准数据集, 并评估了不同模型在域偏移下的性能与可靠性.


\arxivwithtarget{2603.13357}{Bi-CamoDiffusion: A Boundary-informed Diffusion Approach for Camouflaged Object Detection}{Patricia L. Suarez, Leo Thomas Ramos, Angel D. Sappa}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为Bi-CamoDiffusion的改进模型, 用于伪装目标检测. 该方法通过引入边界先验信息来增强模型对目标轮廓的识别能力, 并在多个标准数据集上取得了优于现有方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.13360}{Graph2Video: Leveraging Video Models to Model Dynamic Graph Evolution}{Hua Liu, Yanbin Wei, Fei Xing, Tyler Derr, Haoyu Han, Yu Zhang}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种受视频模型启发的动态图建模框架 Graph2Video, 它将目标链接的时序邻域视为一系列"图帧", 并堆叠成"图视频". 该框架利用视频基础模型的归纳偏置来捕捉细粒度的局部变化和长程时序动态, 生成的链接级嵌入可作为即插即用的记忆单元, 提升现有动态图编码器在链接预测任务上的性能.


\arxivwithtarget{2603.13361}{BrainCast: A Spatio-Temporal Forecasting Model for Whole-Brain fMRI Time Series Prediction}{Yunlong Gao, Jinbo Yang, Li Xiao, Haiye Huo, Yang Ji, Hao Wang, Aiying Zhang, Yu-Ping Wang}\textbf{cs.CV}, cs.AI, stat.ML.

本文提出了一个名为BrainCast的时空预测框架, 用于全脑fMRI时间序列预测, 旨在无需额外扫描即可延长数据长度. 该模型通过整合空间交互感知, 时序特征精炼和时空模式对齐模块, 在多个数据集上超越了现有基准, 并证明其生成的延长序列能提升下游认知能力预测的性能.


\arxivwithtarget{2603.13362}{Patient-Level Multimodal Question Answering from Multi-Site Auscultation Recordings}{Fan Wu, Tsai-Ning Wang, Nicolas Zumarraga, Ning Wang, Markus Kreft, Kevin O'Sullivan, Elgar Fleisch, Oliver Aalami, Paul Schmiedmayer, Robert Jakob, Patrick Langer}\textbf{cs.SD}, cs.AI, eess.AS.

本文提出了一个通过门控交叉注意力将多部位听诊录音与冻结的LLM嵌入空间对齐的框架, 用于患者层面的多模态问答. 该方法在CaReSound基准测试上取得了先进的性能, 并展示了轻量级编码器与多部位聚合的优势.


\arxivwithtarget{2603.13363}{IAML: Illumination-Aware Mirror Loss for Progressive Learning in Low-Light Image Enhancement Auto-encoders}{Farida Mohsen, Tala Zaim, Ali Al-Zawqari, Ali Safa, Samir Belhaouari}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于低光照图像增强自编码器的新型训练方法和损失函数. 该方法采用师生自编码器架构和渐进式学习, 通过新提出的Illumination-Aware Mirror Loss (IAML) 将干净图像的多尺度特征信息以镜像方式蒸馏到学生解码器中, 同时考虑了输入图像光照变化的影响. 在多个数据集上的实验表明, 该方法在SSIM, PSNR和LPIPS等指标上达到了先进水平.


\arxivwithtarget{2603.13364}{FineRMoE: Dimension Expansion for Finer-Grained Expert with Its Upcycling Approach}{Ning Liao, Xiaoxing Wang, Xiaohan Qin, Junchi Yan}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为FineRMoE的架构, 通过将细粒度专家设计扩展到中间维度和输出维度, 旨在突破单一维度细粒度设计的性能瓶颈. 该方法还引入了双层稀疏前向计算范式和专门的routing机制, 并设计了一种通用的upcycling方法来高效构建模型, 在多个基准测试中展现了优越的性能和效率.


\arxivwithtarget{2603.13365}{WaveComm: Lightweight Communication for Collaborative Perception via Wavelet Feature Distillation}{Erdemt Bao, Jin Yang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种基于小波特征蒸馏的轻量级通信框架 WaveComm, 用于多智能体协同感知. 该方法通过离散小波变换分解特征图, 仅传输紧凑的低频分量, 并使用轻量生成器在接收端重建高频细节, 从而在显著降低通信开销的同时保持了感知性能.


\arxivwithtarget{2603.13366}{Thinking in Uncertainty: Mitigating Hallucinations in MLRMs with Latent Entropy-Aware Decoding}{Zhongxing Xu, Zhonghua Wang, Zhe Qian, Dachuan Shi, Feilong Tang, Ming Hu, Shiyan Su, Xiaocheng Zou, Wei Feng, Dwarikanath Mahapatra, Yifan Peng, Mingquan Lin, Zongyuan Ge}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为Latent Entropy-Aware Decoding (LEAD)的解码策略, 用于减轻多模态大推理模型(MLRMs)中的幻觉问题. 该方法通过感知token分布的熵值来切换推理模式, 在高熵状态下利用概率加权嵌入进行推理, 并引导模型关注视觉信息.


\arxivwithtarget{2603.13367}{Multimodal Deep Learning for Dynamic and Static Neuroimaging: Integrating MRI and fMRI for Alzheimer Disease Analysis}{Anima Kujur, Zahra Monfared}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种整合MRI与fMRI的多模态深度学习框架, 用于阿尔茨海默病的多分类任务. 该方法结合了3D CNN和LSTM来提取时空特征, 并在一个小型数据集上验证了数据增强对多模态模型的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13368}{Real-Time Monocular Scene Analysis for UAV in Outdoor Environments}{Yara AlaaEldin}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.RO.

本文提出了一种名为Co-SemDepth的联合深度学习架构, 用于从单目相机图像中同时预测深度和语义分割图, 并针对无人机在户外非结构化环境中的应用进行了验证. 研究还引入了新的合成数据集TopAir和MidSea, 并分析了从合成数据到真实数据的泛化性能, 探索了使用Cycle-GAN和Diffusion模型进行图像风格迁移以缩小领域差距.


\arxivwithtarget{2603.13369}{Disentangling Prompt Dependence to Evaluate Segmentation Reliability in Gynecological MRI}{Elodie Germani, Krystel Nyangoh-Timoh, Pierre Jannin, John S H Baxter}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文针对可提示分割模型在医学影像中的可靠性问题, 提出了一个解构提示依赖性的分析框架. 该框架将提示依赖性分解为提示歧义性和局部敏感性两个指标, 并在妇科MRI数据集上验证了其与分割性能的相关性.


\arxivwithtarget{2603.13370}{GraphVLM: Benchmarking Vision Language Models for Multimodal Graph Learning}{Jiajin Liu, Dongzhe Fan, Chuanhao Ji, Daochen Zha, Qiaoyu Tan}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一个名为GraphVLM的基准测试, 用于评估视觉语言模型(VLMs)在多模态图学习(MMGL)中的能力. 它探索了三种将VLM与图推理结合的范式, 并在多个数据集上进行了实验验证.


\arxivwithtarget{2603.13371}{Agentic LLM Workflow for MR Spectroscopy Volume-of-Interest Placements in Brain Tumors}{Sangyoon Lee, Francesca Branzoli, Małgorzata Marjańska, Patrick Bolan}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种基于agentic LLM的工作流, 用于在脑肿瘤磁共振波谱(MRS)检查中放置感兴趣体积(VOI). 该工作流通过生成多样化的候选VOI, 并利用LLM根据定量指标进行选择, 以适应不同的临床偏好和目标, 在110个临床病例上展示了其相对于通用专家放置方法的改进.


\arxivwithtarget{2603.13373}{Ethical Fairness without Demographics in Human-Centered AI}{Shaily Roy, Harshit Sharma, Asif Salekin}\textbf{cs.CY}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种不依赖人口统计学信息的公平AI框架Flare, 它通过优化几何来使算法公平性与伦理原则对齐. 该框架利用Fisher Information等方法发现模型行为中的潜在差异, 并通过一种"不伤害"的正则化进行优化, 同时引入了新的伦理公平评估指标BHE.


\arxivwithtarget{2603.13374}{Geometry-Aware Semantic Reasoning for Training Free Video Anomaly Detection}{Ali Zia, Usman Ali, Muhammad Umer Ramzan, Hamza Abid, Abdul Rehman, Wei Xiang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种无需训练的几何感知视频异常检测框架MM-VAD. 该方法将场景描述映射到双曲空间以保持层次结构, 并利用冻结的大语言模型进行自适应问答推理. 通过无监督目标优化轻量级提示, 并结合协方差感知的Mahalanobis距离细化跨模态对齐, 在多个基准测试上取得了优于现有方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.13375}{InfiniteDance: Scalable 3D Dance Generation Towards in-the-wild Generalization}{Ronghui Li, Zhongyuan Hu, Li Siyao, Youliang Zhang, Haozhe Xie, Mingyuan Zhang, Jie Guo, Xiu Li, Ziwei Liu}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种可扩展的3D舞蹈生成方法, 通过构建大规模高质量数据集和设计基于LLaMA的架构, 提升了模型在未见音乐条件下的生成鲁棒性和物理合理性.


\arxivwithtarget{2603.13376}{A Computer-aided Framework for Detecting Osteosarcoma in Computed Tomography Scans}{Maximo Rodriguez-Herrero, Dante D. Sanchez-Gallegos, Marco Antonio Núñez-Gaona, Heriberto Aguirre-Meneses, Luis Alberto Villalvazo Gutiérrez, Mario Ibrahin Gutiérrez Velasco, J.L. Gonzalez-Compean, Jesus Carretero}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一个用于在CT扫描中检测骨肉瘤的计算机辅助框架. 该框架结合了预处理、基于CNN模型的检测、后处理和3D可视化. 在12名患者的数据集上评估, 取得了较高的AUC和特异性.


\arxivwithtarget{2603.13377}{Deep Learning for BioImaging: What Are We Learning?}{Ivan Svatko, Maxime Sanchez, Ihab Bendidi, Gilles Cottrell, Auguste Genovesio}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文通过引入一系列简单的基线方法, 对当前显微镜图像表示学习方法的实际学习内容进行了系统性评估. 研究发现, 现有先进方法在细胞培养和组织成像数据上的表现与这些简单基线相当, 且未能一致地学习到高级的、有生物学意义的特征.


\arxivwithtarget{2603.13380}{Querying Everything Everywhere All at Once: Supervaluationism for the Agentic Lakehouse}{Jacopo Tagliabue}\textbf{cs.DB}, cs.AI.

本文针对多版本数据系统中的查询问题, 提出了一种基于supervaluationary semantics的查询路径原型系统. 该系统允许跨数据分支进行查询, 为agentic analytics场景下的数据消费提供了新的思路.


\arxivwithtarget{2603.13385}{VisualLeakBench: Auditing the Fragility of Large Vision-Language Models against PII Leakage and Social Engineering}{Youting Wang, Yuan Tang, Yitian Qian, Chen Zhao}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.CR, cs.IR.

本文提出了一个名为VisualLeakBench的评估套件, 用于审计大型视觉语言模型在对抗性图像面前泄露个人身份信息的脆弱性. 该工作通过合成图像和真实截图测试了多个前沿模型, 并探讨了防御性提示的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13389}{High-Fidelity Text-to-Image Generation from Pre-Trained Vision-Language Models via Distribution-Conditioned Diffusion Decoding}{Ji Woo Hong, Hee Suk Yoon, Gwanhyeong Koo, Eunseop Yoon, SooHwan Eom, Qi Dai, Chong Luo, Chang D. Yoo}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种基于扩散解码的框架, 通过仅训练一个扩散解码器来处理预训练视觉语言模型(VLM)输出的图像token logits, 以提升文本到图像生成的视觉保真度. 该方法避免了大规模重新训练, 在ImageNet-1K上进行了短期训练, 并在VQ-VAE重建和VLM预测的文本到图像生成任务中均取得了效果提升.


\arxivwithtarget{2603.13392}{Comparative Analysis of Deep Learning Architectures for Multi-Disease Classification of Single-Label Chest X-rays}{Ali M. Bahram, Saman Muhammad Omer, Hardi M. Mohammed}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文系统比较了七种深度学习架构在胸部X光多疾病分类任务上的性能. 研究构建了一个包含五类疾病的平衡数据集, 在相同训练条件下, 所有模型测试准确率均超过90%, 其中ConvNeXt-Tiny表现最佳, 而MobileNetV2则在参数量与效率上最优.


\arxivwithtarget{2603.13395}{COT-FM: Cluster-wise Optimal Transport Flow Matching}{Chiensheng Chiang, Kuan-Hsun Tu, Jia-Wei Liao, Cheng-Fu Chou, Tsung-Wei Ke}\textbf{cs.CV}, cs.LG, cs.RO.

本文提出了一种名为COT-FM的通用框架, 通过重塑Flow Matching中的概率路径来提升生成速度与可靠性. 该方法采用分而治之的策略, 在不改变模型架构的情况下, 实现了更直的向量场和更优的生成质量.


\arxivwithtarget{2603.13401}{MAD: Microenvironment-Aware Distillation -- A Pretraining Strategy for Virtual Spatial Omics from Microscopy}{Jiashu Han, Kunzan Liu, Yeojin Kim, Saurabh Sinha, Sixian You}\textbf{cs.CV}, cs.AI, physics.optics.

本文提出了一种名为MAD的预训练策略, 通过联合自蒸馏细胞的形态学视图和微环境视图来学习细胞中心嵌入. 该方法在多种组织和成像模态的下游任务中实现了先进的预测性能, 为从显微图像中获取虚拟空间组学信息提供了一种通用表示学习工具.


\arxivwithtarget{2603.13402}{Event-Driven Video Generation}{Chika Maduabuchi}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种名为Event-Driven Video Generation (EVD)的框架, 旨在解决现有文本到视频(text-to-video)模型中常见的交互失真问题, 例如运动与接触时序错乱. 该方法通过预测事件活动并以此门控去噪过程, 在保持外观质量的同时显著改善了视频生成的动态可靠性.


\arxivwithtarget{2603.13406}{Nuanced Emotion Recognition Based on a Segment-based MLLM Framework Leveraging Qwen3-Omni for AH Detection}{Liang Tang, Hongda Li, Jiayu Zhang, Long Chen, Shuxian Li, Siqi Pei, Tiaonan Duan, Yuhao Cheng}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种基于分段策略的Multimodal Large Language Model (MLLM)框架, 用于视频中的Ambivalence和Hesitancy (AH)检测. 该方法利用Qwen3-Omni模型分析视觉和听觉信号, 在BAH数据集上取得了优于基准的性能.


\arxivwithtarget{2603.13410}{Bridging the Visual-to-Physical Gap: Physically Aligned Representations for Fall Risk Analysis}{Xianqi Zhang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为PHARL的方法, 用于学习物理对齐的表示, 以分析跌倒风险. 该方法通过结合轨迹级时间一致性和基于模拟的接触结果对齐来约束运动嵌入, 无需临床结果标签即可学习具有物理意义的表示.


\arxivwithtarget{2603.13422}{Projection Guided Personalized Federated Learning for Low Dose CT Denoising}{Anas Zafar, Muhammad Waqas, Amgad Muneer, Rukhmini Bandyopadhyay, Jia Wu}\textbf{eess.IV}, cs.CV, cs.LG.

本文提出了一种用于低剂量CT去噪的投影引导个性化联邦学习框架ProFed. 该方法在投影空间进行双重个性化, 并引入了不确定性引导的聚合机制, 在Mayo Clinic数据集上取得了优于多个基线方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.13427}{MIBench: Evaluating LMMs on Multimodal Interaction}{Yu Miao, Zequn Yang, Yake Wei, Ziheng Chen, Haotian Ni, Haodong Duan, Kai Chen, Di Hu}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个名为MIBench的综合性基准测试, 用于评估大型多模态模型(LMMs)处理多模态交互的能力. 该基准通过超过10,000个视觉-文本上下文对和32个任务, 从信息源获取和协同生成等角度, 系统地评估了当前先进模型的性能, 并揭示了其在多模态交互方面存在的局限性.


\arxivwithtarget{2603.13430}{Dynamic Sparse Attention: Access Patterns and Architecture}{Noam Levy}\textbf{cs.AR}, cs.AI, cs.LG.

本文分析了 Dynamic Sparse Attention (DSA) 在系统层面导致的缓存不连续和吞吐量下降问题, 并提出了一种结合 LL (last level) 缓存预留和 LRU 驱逐策略的架构优化方案.


\arxivwithtarget{2603.13432}{Spatial Transcriptomics as Images for Large-Scale Pretraining}{Yishun Zhu, Jiaxin Qi, Jian Wang, Yuhua Zheng, Jianqiang Huang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出将 spatial transcriptomics (ST) 数据视为可裁剪的图像, 通过从原始组织切片中裁剪固定大小的多通道图像块来构建预训练样本. 该方法在保留空间上下文的同时增加了训练样本数量, 并通过基因子集选择规则控制输入维度, 实验表明其能提升下游任务性能.


\arxivwithtarget{2603.13433}{Spatially Grounded Long-Horizon Task Planning in the Wild}{Sehun Jung, HyunJee Song, Dong-Hee Kim, Reuben Tan, Jianfeng Gao, Yong Jae Lee, Donghyun Kim}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一个名为GroundedPlanBench的新基准, 用于评估机器人任务规划中空间可执行性的问题, 并引入了V2GP数据生成框架来改进空间接地规划. 研究指出当前视觉语言模型在空间接地长程规划方面存在瓶颈, 并通过实验验证了所提方法的有效性.


\arxivwithtarget{2603.13435}{CtrlAttack: A Unified Attack on World-Model Control in Diffusion Models}{Shuhan Xu, Siyuan Liang, Hongling Zheng, Yong Luo, Han Hu, Lefei Zhang, Dacheng Tao}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.CR.

本文提出了一种针对基于扩散模型的图像到视频生成模型的新型攻击方法 CtrlAttack. 该方法通过构建一个低维的速度场来扰动模型内部的状态演化过程, 从而破坏生成视频的时间一致性, 并在白盒和黑盒攻击设置下均取得了较高的攻击成功率.


\arxivwithtarget{2603.13438}{Draft-and-Target Sampling for Video Generation Policy}{Qikang Zhang, Yingjie Lei, Wei Liu, Daochang Liu}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于视频生成策略的Draft-and-Target Sampling方法, 这是一种无需训练即可提升推理效率的扩散模型推理范式. 该方法通过引入互补的去噪轨迹和减少冗余计算来加速视频生成, 在多个基准测试中实现了显著的加速效果.


\arxivwithtarget{2603.13441}{Filtered Spectral Projection for Quantum Principal Component Analysis}{Sk Mujaffar Hossain, Satadeep Bhattacharjee}\textbf{stat.ML}, cond-mat.mtrl-sci, cs.LG.

本文提出了Filtered Spectral Projection Algorithm (FSPA), 一种用于量子主成分分析(qPCA)的投影优先框架. 该方法绕过了显式的特征值估计, 专注于将数据投影到主导谱子空间, 并在小能隙和近简并情况下保持鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13445}{Diffusion-based Generative Machine Learning Model for Predicting Crack Propagation in Aluminum Nitride at the Atomic Scale}{Jiali Lu, Shengfeng Yang}\textbf{cond-mat.mtrl-sci}, cs.LG.

本文提出了一种基于扩散的生成式机器学习模型, 用于预测氮化铝(AlN)在原子尺度下的裂纹扩展. 该模型仅基于初始微观结构嵌入进行条件生成, 在保持物理保真度的同时实现了比分子动力学模拟显著的加速.


\arxivwithtarget{2603.13447}{MGMAR: Metal-Guided Metal Artifact Reduction for X-ray Computed Tomography}{Hyoung Suk Park, Kiwan Jeon}\textbf{eess.IV}, cs.AI, cs.CV.

本文提出了一种名为MGMAR的金属伪影减少方法, 用于X射线计算机断层扫描(CT). 该方法通过结合条件隐式神经表示(INR)生成先验图像, 并利用金属掩码引导的校正网络来抑制伪影, 在公开基准测试中取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.13450}{LADR: Locality-Aware Dynamic Rescue for Efficient Text-to-Image Generation with Diffusion Large Language Models}{Chenglin Wang, Yucheng Zhou, Shawn Chen, Tao Wang, Kai Zhang}\textbf{cs.CV}, cs.CL.

本文提出了一种无需训练的推理加速方法LADR, 用于基于离散扩散语言模型的多模态生成. 该方法通过利用图像的空间马尔可夫性质, 优先恢复与已生成像素相邻的"生成前沿"区域的token, 从而在多个基准测试上实现了约4倍的加速, 同时保持了生成质量.


\arxivwithtarget{2603.13478}{Equivalence of approximation by networks of single- and multi-spike neurons}{Dominik Dold, Philipp Christian Petersen}\textbf{cs.NE}, cs.AI, cs.LG, q-bio.NC, stat.ML.

本文证明了在广泛的 spiking neuron 模型(包括常用的 leaky integrate-and-fire with subtractive reset 模型) 中, single-spike 网络与 multi-spike 网络在函数逼近能力上是等价的. 具体而言, 对于任何适用于 multi-spike 网络的逼近界, 都存在一个仅需线性增加神经元数量的 single-spike 网络达到相同的界, 反之亦然.


\arxivwithtarget{2603.13497}{Synthetic Melanoma Image Generation and Evaluation Using Generative Adversarial Networks}{Pei-Yu Lin, Yidan Shen, Neville Mathew, Renjie Hu, Siyu Huang, Courtney M. Queen, Cameron E. West, Ana Ciurea, George Zouridakis}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文系统性地比较了四种GAN架构在生成高分辨率黑色素瘤图像上的表现. 研究通过多维度评估发现, StyleGAN2在定量指标和感知质量上取得了最佳平衡, 并且生成的图像能有效缓解下游分类任务中的类别不平衡问题.


\arxivwithtarget{2603.13501}{Standard Acquisition Is Sufficient for Asynchronous Bayesian Optimization}{Ben Riegler, James Odgers, Vincent Fortuin}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文对异步 Bayesian optimization 中关于标准采集函数会导致冗余查询的普遍观点提出了挑战. 作者通过理论分析和实验表明, 简单的标准采集函数(如 Upper Confidence Bound)在异步设置下通过利用中间的后验更新, 其性能可以匹配甚至优于专门设计的复杂异步方法.


\arxivwithtarget{2603.13518}{VoXtream2: Full-stream TTS with dynamic speaking rate control}{Nikita Torgashov, Gustav Eje Henter, Gabriel Skantze}\textbf{eess.AS}, cs.CL, cs.HC, cs.LG, cs.SD.

本文提出了VoXtream2, 这是一个支持动态语速控制的零样本全流式文本转语音模型. 它通过结合时长状态的分布匹配机制和跨条件信号的classifier-free guidance来提升可控性和合成质量, 并在全流模式下实现了低延迟的实时语音合成.


\arxivwithtarget{2603.13524}{Hide and Seek: Investigating Redundancy in Earth Observation Imagery}{Tasos Papazafeiropoulos, Nikolaos Ioannis Bountos, Nikolas Papadopoulos, Ioannis Papoutsis}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文通过系统性的实验分析, 论证了 Earth Observation (EO) 数据中普遍存在的多维冗余性(spectral, temporal, spatial, semantic). 研究表明, 利用这种冗余性可以显著降低计算成本(约减少4倍 GFLOPs)而几乎不影响模型性能(达到基线约98.5%).


\arxivwithtarget{2603.13536}{Active Sampling Sample-based Quantum Diagonalization from Finite-Shot Measurements}{Rinka Miura}\textbf{quant-ph}, cs.LG.

本文提出了一种名为AS-SQD的主动学习算法, 用于在有限次测量下估计量子系统的基态能量. 该方法通过微扰理论指导选择基矢, 有效减少了计算量, 并在模拟和硬件实验中表现出优于基准方法的性能.


\arxivwithtarget{2603.13537}{AMES: Approximate Multi-modal Enterprise Search via Late Interaction Retrieval}{Tony Joseph, Carlos Pareja, David Lopes Pegna, Abhishek Singh}\textbf{cs.IR}, cs.LG.

本文提出了一个名为 AMES 的多模态企业搜索架构, 它基于 late interaction 检索, 并采用了两阶段近似搜索与重排序流程. 该工作展示了如何在不重构系统架构的情况下, 将细粒度的多模态检索部署到生产级搜索引擎中.


\arxivwithtarget{2603.13556}{Semantic Aware Feature Extraction for Enhanced 3D Reconstruction}{Ronald Nap, Andy Xiao}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种结合语义分割与特征匹配的框架, 用于提升3D重建的质量. 该方法通过多任务学习联合训练关键点检测、描述和语义分割, 并在单目鱼眼相机采集的停车场数据上进行了验证, 生成了带有语义标注和高度信息的3D点云.


\arxivwithtarget{2603.13558}{Holographic Invariant Storage: Design-Time Safety Contracts via Vector Symbolic Architectures}{Arsenios Scrivens}\textbf{stat.ML}, cs.CL, cs.IT, cs.LG.

本文提出了一种名为Holographic Invariant Storage (HIS) 的协议, 它利用双极向量符号架构的特性, 为缓解大语言模型上下文漂移问题提供了一种设计阶段的安全契约. 该契约提供了几个可在部署前评估的闭式保证, 并通过模拟和初步实验进行了验证.


\arxivwithtarget{2603.13559}{Robust Automatic Differentiation of Square-Root Kalman Filters via Gramian Differentials}{Adrien Corenflos}\textbf{stat.ML}, cs.LG, eess.SP, eess.SY.

本文针对 square-root Kalman filter 中 QR 分解的自动微分问题, 提出了一种基于 Gramian 微分的鲁棒方法. 该方法通过分析损失函数对输入矩阵 Gramian 的依赖性, 避免了直接对非唯一或病态三角化过程求导, 并推广到了秩亏输入的情况.


\arxivwithtarget{2603.13560}{Task-Oriented Wireless Transmission of 3D Point Clouds: Geometric Versus Semantic Robustness}{Vukan Ninkovic, Tamara Sobot, Vladimir Vincan, Gorana Gojic, Dragisa Miskovic, Dejan Vukobratovic}\textbf{eess.SP}, cs.LG.

本文提出了一种用于无线3D点云传输的端到端语义通信框架, 并系统研究了信道损伤下几何重建保真度与语义鲁棒性之间的关系. 实验表明, 语义推理在几何重建质量显著下降时仍能保持稳定, 这为面向任务的无线感知系统设计提供了见解.


\arxivwithtarget{2603.13566}{EmDT: Embedding Diffusion Transformer for Tabular Data Generation in Fraud Detection}{En-Ya Kuo, Sebastien Motsch}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文提出了一种用于欺诈检测中表格数据生成的嵌入扩散Transformer模型(EmDT). 该模型利用UMAP聚类识别欺诈模式, 并训练一个Transformer去噪网络来生成合成欺诈样本, 以改善类别不平衡问题. 实验表明, 该方法能提升下游分类器的性能并保持数据特征相关性.


\arxivwithtarget{2603.13587}{State-space models through the lens of ensemble control}{Ye Feng, Jianfeng Lu}\textbf{math.OC}, cs.LG.

本文从 ensemble control 的视角重新审视了 state-space models (SSMs) 的训练问题, 将其表述为一个 ensemble optimal control 问题. 通过推导该问题的 Pontryagin's maximum principle (PMP) 并引入一种基于 successive approximations 的算法, 为理解 SSM 的训练动态提供了一个控制理论框架.


\arxivwithtarget{2603.13590}{Opportunistic Cardiac Health Assessment: Estimating Phenotypes from Localizer MRI through Multi-Modal Representations}{Busra Nur Zeybek, Özgün Turgut, Yundi Zhang, Jiazhen Pan, Robert Graf, Sophie Starck, Daniel Rueckert, Sevgi Gokce Kafali}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为C-TRIP的多模态框架, 用于从常规扫描规划中快速获取的localizer MRI图像中预测心脏表型. 该框架通过整合ECG信号和患者元数据来学习一个鲁棒的潜在表示空间, 从而为心脏健康评估提供了一种低成本、高效率的替代方案.


\arxivwithtarget{2603.13603}{The Equivalence Theorem: First-Class Relationships for Structurally Complete Database Systems}{Matthew Alford}\textbf{cs.DB}, cs.AI.

本文提出了一个关于数据库系统结构完备性的等价定理, 指出实现结构完备的知识表示需要同时具备四种相互蕴含的能力. 作者构建了一个满足这些条件的 ATCH 框架, 并分析了其表达能力和计算复杂性.


\arxivwithtarget{2603.13606}{NCCL EP: Towards a Unified Expert Parallel Communication API for NCCL}{Amos Goldman, Nimrod Boker, Maayan Sheraizin, Nimrod Admoni, Artem Polyakov, Subhadeep Bhattacharya, Fan Yu, Kai Sun, Georgios Theodorakis, Hsin-Chun Yin, Peter-Jan Gootzen, Aamir Shafi, Assaf Ravid, Salvatore Di Girolamo, Manjunath Gorentla Venkata, Gil Bloch}\textbf{cs.DC}, cs.AI, cs.AR, cs.LG.

本文提出了一种基于NCCL Device API构建的MoE通信库NCCL EP, 提供了统一的`ncclEpDispatch`和`ncclEpCombine`原语. 它支持针对推理解码的低延迟模式和针对训练/推理预填充的高吞吐模式, 并在H100集群上展示了其性能.


\arxivwithtarget{2603.13613}{Robust Sequential Tracking via Bounded Information Geometry and Non-Parametric Field Actions}{Carlos C. Rodriguez}\textbf{stat.ML}, cs.LG, math.ST.

本文提出了一种基于有界信息几何和非参数场作用的鲁棒序列跟踪方法. 该方法通过引入严格不变的Delta信息分离来截断空间分布的无限尾部, 将参数空间压缩为有限且可归一化的概率"液滴". 在多个领域的实验表明, 该方法能有效截断异常值, 实现鲁棒估计.


\arxivwithtarget{2603.13628}{Locatability-Guided Adaptive Reasoning for Image Geo-Localization with Vision-Language Models}{Bo Yu, Fengze Yang, Yiming Liu, Chao Wang, Xuewen Luo, Taozhe Li, Ruimin Ke, Xiaofan Zhou, Chenxi Liu}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于图像地理定位的自适应推理框架 Geo-ADAPT. 它通过引入可定位性评分来指导推理深度, 并利用优化的强化学习策略来减少幻觉并提高准确性.


\arxivwithtarget{2603.13639}{Adaptive Virtual Reality Museum: A Closed-Loop Framewor for Engagement-Aware Cultural Heritage}{Joseph Damouni, Wadia Tanus, Naomi Unkelos-Shpigel}\textbf{cs.HC}, cs.MM, cs.SE.

本文提出了一种用于VR博物馆的自适应闭环框架, 通过多模态隐式传感实时推断访客参与度, 并利用基于规则的分类器驱动LLM动态调整内容深度. 初步评估显示, 自适应内容能显著提升阅读参与度和探索时间.


\arxivwithtarget{2603.13666}{Unsupervised Adaptation from FDG to PSMA PET/CT for 3D Lesion Detection under Label Shift}{Xiaofeng Liu, Menghua Xia, Yanis Chemli, Georges El Fakhri, Chi Liu, Jinsong Ouyang}\textbf{eess.IV}, cs.AI, cs.CV, physics.med-ph.

本文提出了一种用于3D病灶检测的无监督域适应框架, 旨在将训练于FDG PET/CT数据的检测器适配到未标记的PSMA PET/CT数据. 该方法通过自适应调整检测锚框形状和基于病灶体积直方图分配伪标签配额, 来显式地建模和补偿跨示踪剂场景下的标签偏移问题.


\arxivwithtarget{2603.13669}{SHAMISA: SHAped Modeling of Implicit Structural Associations for Self-supervised No-Reference Image Quality Assessment}{Mahdi Naseri, Zhou Wang}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为SHAMISA的自监督无参考图像质量评估框架. 该方法通过一个可组合的失真引擎生成连续变化的图像退化, 并利用隐式结构关联来指导特征学习, 从而在无需人工标注的情况下实现了良好的性能与泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.13686}{$τ$-Voice: Benchmarking Full-Duplex Voice Agents on Real-World Domains}{Soham Ray, Keshav Dhandhania, Victor Barres, Karthik Narasimhan}\textbf{cs.SD}, cs.AI.

本文提出了一个名为 $\tau$-Voice 的基准测试, 用于评估全双工语音智能体在复杂现实任务中的表现. 该框架结合了可验证的任务完成度、全双工交互和真实音频环境, 揭示了语音智能体性能与文本模型之间的显著差距.


\arxivwithtarget{2603.13688}{When Should Humans Step In? Optimal Human Dispatching in AI-Assisted Decisions}{Lezhi Tan, Naomi Sagan, Lihua Lei, Jose Blanchet}\textbf{stat.ML}, cs.LG, stat.AP.

本文提出了一个用于AI辅助决策中优化人力分配的决策理论框架, 将AI评估视为因子信号, 将人工判断视为可选择获取的有成本信息. 该框架将策略设计转化为奖励估计问题, 并在非参数和线性模型下开发了估计方法. 在线性设定下, 最优规则具有闭式解, 其解释与因子重要性和残差方差相关. 作者将该框架应用于AI辅助的同行评审, 结果表明, 仅使用20-30%的人工信息即可达到与全人工评审相当的性能, 且在线性模型下导出的更简单规则能显著降低计算成本而不损害最终预测性能.


\arxivwithtarget{2603.13698}{SAATT Nav: a Socially Aware Autonomous Transparent Transportation Navigation Framework for Wheelchairs}{Yutong Zhang, Shaiv Y. Mehra, Bradley S. Duerstock, Juan P. Wachs}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一个用于轮椅的社交感知自主透明交通导航框架, 通过集成大型语言模型来理解用户意图并预测他人意图, 以进行社交场景下的决策和路径规划. 该框架在模拟环境中进行了评估, 在多种社交指标上表现优于或等同于基线方法.


\arxivwithtarget{2603.13707}{REFINE-DP: Diffusion Policy Fine-tuning for Humanoid Loco-manipulation via Reinforcement Learning}{Zhaoyuan Gu, Yipu Chen, Zimeng Chai, Alfred Cueva, Thong Nguyen, Yifan Wu, Huishu Xue, Minji Kim, Isaac Legene, Fukang Liu, Matthew Kim, Ayan Barula, Yongxin Chen, Ye Zhao}\textbf{cs.RO}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为REFINE-DP的分层框架, 通过强化学习对用于人形机器人全身移动操作的Diffusion Policy进行微调. 该方法联合优化了高层运动规划器和低层控制器, 在仿真和现实动态环境中提升了任务成功率.


\arxivwithtarget{2603.13728}{Bodhi VLM: Privacy-Alignment Modeling for Hierarchical Visual Representations in Vision Backbones and VLM Encoders via Bottom-Up and Top-Down Feature Search}{Bo Ma, Jinsong Wu, Wei Qi Yan}\textbf{cs.CV}, cs.CR.

本文提出了一种用于分层视觉表示的隐私对齐建模框架Bodhi VLM. 它通过结合自底向上和自顶向下的特征搜索策略, 以及一个期望最大化隐私评估模块, 为视觉主干网络和视觉语言模型的编码器提供可解释的隐私预算对齐信号.


\arxivwithtarget{2603.13730}{R3-REC: Reasoning-Driven Recommendation via Retrieval-Augmented LLMs over Multi-Granular Interest Signals}{Yuchen Miao, Mingxuan Cui, Yitong Zhu, Yu Wang, Siyang Xu}\textbf{cs.IR}, cs.AI.

本文提出了一个名为R3-REC的推荐框架, 它利用检索增强的LLM来处理序列推荐中的冷启动和噪声文本问题. 该框架通过多粒度兴趣信号推理来建模用户动态意图, 并在多个数据集上取得了性能提升.


\arxivwithtarget{2603.13733}{Implicit Maximum Likelihood Estimation for Real-time Generative Model Predictive Control}{Grayson Lee, Minh Bui, Shuzi Zhou, Yankai Li, Mo Chen, Ke Li}\textbf{cs.RO}, cs.AI, cs.LG.

本文探讨了将Implicit Maximum Likelihood Estimation (IMLE)作为一种生成模型用于轨迹规划, 以替代速度较慢的diffusion-based模型. 该方法显著提升了推理速度, 使其更适合实时模型预测控制任务, 并在离线强化学习基准测试中取得了有竞争力的性能.


\arxivwithtarget{2603.13739}{UniVid: Pyramid Diffusion Model for High Quality Video Generation}{Xinyu Xiao, Binbin Yang, Tingtian Li, Yipeng Yu, Sen Lei}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.MM.

本文提出了一种统一的视频生成模型UniVid, 它能够同时接受文本提示和参考图像作为混合条件输入. 该模型通过引入时间金字塔跨帧时空注意力模块和卷积, 扩展了预训练的text-to-image diffusion model以生成时序连贯的视频帧.


\arxivwithtarget{2603.13744}{Research Paradigm of Materials Science Tetrahedra with Artificial Intelligence}{Shiyun Zhang, Yibo Yao, Haoquan Long, Dingwen Tao, Guangming Tan, Wei-Hua Wang, Yuan-Chao Hu}\textbf{cond-mat.mtrl-sci}, cs.AI.

本文探讨了将人工智能(AI)技术融入材料科学研究范式"材料四面体"的潜力与挑战. 作者提出了两个新的AI增强研究范式, 分别侧重于"AI for materials science"和"AI research"的核心要素及其关联.


\arxivwithtarget{2603.13749}{Sub-Band Spectral Matching with Localized Score Aggregation for Robust Anomalous Sound Detection}{Phurich Saengthong, Takahiro Shinozaki}\textbf{cs.SD}, cs.AI.

本文提出了一种名为BEAM的无需训练的方法, 用于鲁棒的异常声音检测(ASD). 该方法通过存储和检索子带级别的特征向量, 并进行均匀的分数聚合, 以减少正常样本分数的方差并提升判别力. 实验表明该方法在多个基准测试上表现良好, 且对噪声和领域偏移具有鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.13768}{Causal Tracing of Audio-Text Fusion in Large Audio Language Models}{Wei-Chih Chen, Chien-yu Huang, Hung-yi Lee}\textbf{cs.SD}, cs.CL.

本文通过causal tracing方法分析了大型音频语言模型(LALMs)中音频与文本特征的融合机制. 研究发现不同模型采用不同的融合策略, 并识别出信息流动的关键位置.


\arxivwithtarget{2603.13771}{Brain Tumor Classification from 3D MRI Using Persistent Homology and Betti Features: A Topological Data Analysis Approach on BraTS2020}{Faisal Ahmed}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种基于拓扑数据分析(TDA)的脑肿瘤分类方法, 直接从3D MRI图像中提取持久同调(Persistent Homology)特征, 特别是Betti数(Betti-0, Betti-1, Betti-2). 该方法利用这些拓扑特征训练随机森林等经典分类器, 在BraTS2020数据集上对高级别和低级别胶质瘤进行分类, 取得了较高的准确率.


\arxivwithtarget{2603.13776}{Retrieval-Feedback-Driven Distillation and Preference Alignment for Efficient LLM-based Query Expansion}{Minghan Li, Guodong Zhou}\textbf{cs.IR}, cs.AI.

本文提出了一种基于检索反馈的蒸馏与偏好对齐框架, 用于将大型语言模型(LLM)的查询扩展能力迁移到更小的学生模型上. 该方法通过自动构建偏好对并应用直接偏好优化(DPO), 在保持检索效果的同时显著降低了推理成本.


\arxivwithtarget{2603.13779}{AD-Copilot: A Vision-Language Assistant for Industrial Anomaly Detection via Visual In-context Comparison}{Xi Jiang, Yue Guo, Jian Li, Yong Liu, Bin-Bin Gao, Hanqiu Deng, Jun Liu, Heng Zhao, Chengjie Wang, Feng Zheng}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个用于工业异常检测的视觉-语言助手 AD-Copilot. 它通过构建大规模数据集 Chat-AD 和引入一个新颖的 Comparison Encoder 来增强对细微视觉差异的感知能力, 在多个基准测试上取得了优于现有方法的表现.


\arxivwithtarget{2603.13789}{Hierarchy of extreme-event predictability in turbulence revealed by machine learning}{Yuxuan Yang, Chenyu Dong, Gianmarco Mengaldo}\textbf{nlin.CD}, cs.LG, math.DS, physics.comp-ph, physics.flu-dyn.

本文利用条件扩散模型和CRPS技能评分, 研究了二维Kolmogorov流中极端事件的预测性. 研究发现, 极端事件的预测范围存在显著差异, 主要由大尺度结构的持续性控制.


\arxivwithtarget{2603.13806}{An Interpretable and Stable Framework for Sparse Principal Component Analysis}{Ying Hu, Hu Yang}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文提出了一种名为SP-SPCA的稀疏主成分分析方法, 通过引入一个平衡参数来调整变量惩罚, 从而在稀疏性和解释方差之间实现更灵活的权衡. 该方法在模拟和真实数据中表现出更稳定的特征选择和噪声过滤能力.


\arxivwithtarget{2603.13824}{Evaluating Semantic Fragility in Text-to-Audio Generation Systems Under Controlled Prompt Perturbations}{Jiahui Wu}\textbf{cs.SD}, cs.AI.

本文通过设计包含75个提示组的测试集, 评估了MusicGen和Stable Audio等text-to-audio生成模型在Minimal Lexical Substitution, Intensity Shifts和Structural Rephrasing三种受控提示扰动下的语义脆弱性. 实验发现, 尽管更大模型在embedding相似度上表现更好, 但在声学和时域特征上仍存在显著差异, 表明脆弱性主要源于语义到声学特征的实现过程.


\arxivwithtarget{2603.13829}{ArrayTac: A tactile display for simultaneous rendering of shape, stiffness and friction}{Tianhai Liang, Shiyi Guo, Baiye Cheng, Zhengrong Xue, Han Zhang, Huazhe Xu}\textbf{cs.RO}, cs.AI, cs.HC.

本文介绍了一种名为ArrayTac的触觉显示装置, 它能够同时渲染物体的形状、刚度和摩擦力. 该系统通过压电驱动和微杠杆机制实现高保真触觉反馈, 并集成了视觉到触觉的转换以及远程触诊应用.


\arxivwithtarget{2603.13831}{Efficient Semi-Automated Material Microstructure Analysis Using Deep Learning: A Case Study in Additive Manufacturing}{Sanjeev S. Navaratna, Nikhil Thawari, Gunashekhar Mari, Amritha V P, Murugaiyan Amirthalingam, Rohit Batra}\textbf{cs.CV}, cond-mat.mtrl-sci, cs.LG.

本文提出了一种用于材料显微结构分析的半自动化深度学习流程, 结合了 active learning 和核心集选择策略. 该流程在增材制造数据集上验证, 显著减少了人工标注工作量并提升了分割性能.


\arxivwithtarget{2603.13835}{MICRO: A Lightweight Middleware for Optimizing Cross-store Cross-model Graph-Relation Joins [Technical Report]}{Xiuwen Zheng, Arun Kumar, Amarnath Gupta}\textbf{cs.DB}, cs.LG.

本文提出了一种名为MICRO的轻量级中间件, 用于优化跨存储、跨模型的图-关系连接查询. 它通过一个统一的代数形式化定义了此类查询, 并引入了一个基于学习排序(learning-to-rank)的查询优化器CMLero来选择执行计划, 避免了将所有数据物化或转换为单一模型的需要. 实验表明, MICRO在基准测试中优于现有的联邦关系系统.


\arxivwithtarget{2603.13842}{Fine-tuning is Not Enough: A Parallel Framework for Collaborative Imitation and Reinforcement Learning in End-to-end Autonomous Driving}{Zhexi Lian, Haoran Wang, Xuerun Yan, Weimeng Lin, Xianhong Zhang, Yongyu Chen, Jia Hu}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一个用于端到端自动驾驶的并行模仿学习与强化学习协作框架 PaIR-Drive. 该框架通过并行分支设计避免了传统顺序微调方法的策略漂移问题, 并引入了一种树状轨迹采样器来增强探索能力.


\arxivwithtarget{2603.13846}{Is Seeing Believing? Evaluating Human Sensitivity to Synthetic Video}{David Wegmann, Emil Stevnsborg, Søren Knudsen, Luca Rossi, Aske Mottelson}\textbf{cs.HC}, cs.AI.

本文通过实验研究了人类对合成视频(deepfakes)中视觉和听觉失真的感知敏感性. 研究发现, 视频失真和deepfake伪影会降低内容的可信度, 并可能影响认知处理和学习结果.


\arxivwithtarget{2603.13854}{Power Term Polynomial Algebra for Boolean Logic}{Emanuele Sansone, Armando Solar-Lezama}\textbf{cs.LO}, cs.AI, cs.SC.

本文提出了一种称为 power term polynomial algebra 的表示语言, 用于桥接 conjunctive normal form (CNF) 和 algebraic normal form (ANF). 该语言通过引入 power term 来紧凑地编码结构化的单项式族, 避免了在抽象层面使用辅助变量和约束, 从而支持直接的公式操作和符号演算.


\arxivwithtarget{2603.13869}{TransDex: Pre-training Visuo-Tactile Policy with Point Cloud Reconstruction for Dexterous Manipulation of Transparent Objects}{Fengguan Li, Yifan Ma, Chen Qian, Wentao Rao, Weiwei Shang}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一种名为TransDex的3D视觉-触觉融合运动策略, 用于灵巧操作透明物体. 该方法通过基于Transformer的自监督点云重建预训练来提升策略的感知能力, 并在真实机器人系统上验证了其性能.


\arxivwithtarget{2603.13878}{Step-CoT: Stepwise Visual Chain-of-Thought for Medical Visual Question Answering}{Lin Fan, Yafei Ou, Zhipeng Deng, Pengyu Dai, Hou Chongxian, Jiale Yan, Yaqian Li, Kaiwen Long, Xun Gong, Masayuki Ikebe, Yefeng Zheng}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.CL.

本文提出了Step-CoT, 一个包含专家标注、结构化多步推理链的大规模医学视觉问答数据集, 旨在模拟临床诊断流程. 作者还引入了一个师生框架, 通过动态图结构聚焦机制来学习这些步骤, 实验表明该方法能提升模型的推理准确性和可解释性.


\arxivwithtarget{2603.13880}{Benchmarking the Energy Cost of Assurance in Neuromorphic Edge Robotics}{Sylvester Kaczmarek}\textbf{cs.NE}, cs.AR, cs.LG, cs.RO.

本文在事件驱动的 neuromorphic 系统上量化了对抗性防御的能耗. 通过基准测试, 展示了所提出的 Hierarchical Temporal Defense 框架能在显著降低攻击成功率的同时, 维持较低的每推理能耗.


\arxivwithtarget{2603.13886}{Multi-Modal Character Localization and Extraction for Chinese Text Recognition}{Qilong Li, Chongsheng Zhang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为LER的新方法, 用于中文场景文本识别(STR). 该方法通过定位、提取和识别三个模块, 显式地解耦并独立识别字符, 在处理中文复杂内部结构方面表现出色, 并在多个中英文基准测试上取得了优异的性能.


\arxivwithtarget{2603.13895}{MO-SAE:Multi-Objective Stacked Autoencoders Optimization for Edge Anomaly Detection}{Lizhao Zhang, Shengsong Kong, Tao Guo, Shaobo Li, Zhenzhou Ji}\textbf{cs.NE}, cs.LG.

本文提出了一种用于边缘异常检测的多目标堆叠自编码器优化框架MO-SAE. 该框架通过模型剪枝, 多分支退出设计和矩阵近似等技术, 在保持性能的同时, 有效降低了模型在存储, 功耗和推理时间方面的开销.


\arxivwithtarget{2603.13904}{Pixel-level Scene Understanding in One Token: Visual States Need What-is-Where Composition}{Seokmin Lee, Yunghee Lee, Byeonghyun Pak, Byeongju Woo}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG, cs.RO.

本文提出了一种名为CroBo的视觉状态表示学习框架, 通过全局到局部的重建目标来学习编码场景的"what-is-where"信息. 该方法在多个基于视觉的机器人策略学习基准测试中取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.13920}{Generative Inverse Design of Cold Metals for Low-Power Electronics}{Kedeng Wu, Yucheng Zhu, Yan Chen, Bizhu Zhang, Shuyu Liu, Xiaobin Deng, Yabei Wu, Liangliang Zhu, Hang Xiao}\textbf{cond-mat.mtrl-sci}, cs.LG.

本文提出了一种基于MatterGPT的逆向设计工作流, 用于生成三维冷金属材料. 该方法利用条件自回归Transformer模型, 结合热力学稳定性和能带边距等目标属性, 从生成的大量候选结构中筛选出257种新型冷金属, 并通过DFT计算验证了其稳定性与电子特性.


\arxivwithtarget{2603.13925}{SmoothVLA: Aligning Vision-Language-Action Models with Physical Constraints via Intrinsic Smoothness Optimization}{Jiashun Li, Xiaoyu Shi, Hong Xie, Mingsheng Shang, Yun Lu}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一种名为 SmoothVLA 的强化学习微调框架, 用于优化视觉-语言-动作模型在机器人操作中的运动平滑性. 该方法通过结合任务奖励和基于轨迹 jerk 的内在平滑性奖励, 在保持性能的同时生成了更符合物理约束的控制轨迹.


\arxivwithtarget{2603.13928}{Discriminative Flow Matching Via Local Generative Predictors}{Om Govind Jha, Manoj Bamniya, Ayon Borthakur}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为Discriminative Flow Matching的框架, 将分类和目标检测任务重新表述为条件传输过程. 该方法通过多个独立的flow predictor进行局部流匹配, 实现了生成式启发的判别式学习, 并适用于多种网络架构.


\arxivwithtarget{2603.13934}{Iterative Semantic Reasoning from Individual to Group Interests for Generative Recommendation with LLMs}{Xiaofei Zhu, Jinfei Chen, Feiyang Yuan, Zhou Yang}\textbf{cs.IR}, cs.AI.

本文提出了一个用于生成式推荐的迭代语义推理框架(ISRF), 它利用LLM在显式个体兴趣与隐式群体兴趣之间建立桥梁. 通过构建语义交互图和相似性用户图, 并结合迭代优化策略, 该框架在多个数据集上取得了优于现有方法的效果.


\arxivwithtarget{2603.13943}{Sat-JEPA-Diff: Bridging Self-Supervised Learning and Generative Diffusion for Remote Sensing}{Kursat Komurcu, Linas Petkevicius}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种结合自监督学习与隐式扩散模型的遥感图像预测方法. 该方法通过预测稳定的语义表征来引导生成过程, 旨在同时保证结构准确性与纹理细节.


\arxivwithtarget{2603.13945}{A Case for CATS: A Conductor-driven Asymmetric Transport Scheme for Semantic Prioritization}{Syed Muhammad Aqdas Rizvi}\textbf{cs.NI}, cs.DC, cs.OS, cs.PF.

本文提出了一种名为CATS的传输方案, 旨在为TCP协议引入语义感知能力以优先传输关键内容. 该方案通过一个中心化的"Conductor"进行调度, 在模拟实验中显著改善了网页加载的早期性能指标.


\arxivwithtarget{2603.13952}{LLM-Guided Reinforcement Learning for Audio-Visual Speech Enhancement}{Chih-Ning Chen, Jen-Cheng Hou, Hsin-Min Wang, Shao-Yi Chien, Yu Tsao, Fan-Gang Zeng}\textbf{cs.SD}, cs.AI, eess.AS.

本文提出了一种基于强化学习的音频-视觉语音增强框架, 其中使用基于大型语言模型的可解释奖励模型. 该方法利用音频LLM生成增强语音的自然语言描述, 并将其转换为评分作为PPO奖励, 以微调预训练的AVSE模型. 实验表明, 该方法在多个客观和主观指标上优于基线模型.


\arxivwithtarget{2603.13967}{EchoLVFM: One-Step Video Generation via Latent Flow Matching for Echocardiogram Synthesis}{Emmanuel Oladokun, Sarina Thomas, Jurica Šprem, Vicente Grau}\textbf{eess.IV}, cs.AI, cs.CV.

本文提出了一种名为EchoLVFM的单步潜在视频流匹配框架, 用于可控的超声心动图视频合成. 该方法在潜在空间中操作, 通过单步推理生成时序连贯的视频, 在保持视觉保真度的同时显著提升了采样效率, 并支持基于临床参数(如射血分数)的全局条件控制.


\arxivwithtarget{2603.13982}{Exploiting temporal parallelism for LSTM Autoencoder acceleration on FPGA}{Aimilios Leftheriotis, Dimosthenis Masouros, Dimitrios Soudris, George Theodoridis}\textbf{cs.AR}, cs.LG.

本文提出了一种基于FPGA的LSTM Autoencoder加速器, 它采用数据流架构来利用时间并行性, 从而在序列的不同时间步上实现多层并发处理. 实验表明, 该设计在延迟和能效方面相比CPU和GPU实现有显著提升.


\arxivwithtarget{2603.13993}{VAD4Space: Visual Anomaly Detection for Planetary Surface Imagery}{Fabrizio Genilotti, Arianna Stropeni, Francesco Borsatti, Manuel Barusco, Davide Dalle Pezze, Gian Antonio Susto}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文在行星科学领域引入了 Visual Anomaly Detection (VAD) 框架, 并首次在真实的月球和火星表面图像上评估了多种基于特征的 VAD 方法. 研究创建了两个新的基准数据集, 并展示了这些方法在资源受限环境下自动识别罕见地表现象的潜力.


\arxivwithtarget{2603.13994}{Human-like Object Grouping in Self-supervised Vision Transformers}{Hossein Adeli, Seoyoung Ahn, Andrew Luo, Mengmi Zhang, Nikolaus Kriegeskorte, Gregory Zelinsky}\textbf{cs.CV}, cs.AI, q-bio.NC.

本文通过行为实验比较了多种自监督视觉模型在物体分组任务上与人类感知的一致性. 研究发现, 基于Transformer架构并使用DINO目标训练的模型表现最佳, 其表征中的物体中心结构(Gram matrix similarity)与人类行为数据最为匹配.


\arxivwithtarget{2603.13997}{Location Aware Embedding for Geotargeting in Sponsored Search Advertising}{Jelena Gligorijevic, Djordje Gligorijevic, Aravindan Raghuveer, Mihajlo Grbovic, Zoran Obradovic}\textbf{cs.IR}, cs.LG.

本文提出了一种基于神经嵌入的简单而强大的框架, 用于在单一低维空间中同时表示用户的搜索查询及其地理位置. 该表示方法能够捕捉查询意图与地理位置之间的微妙关联, 并在广告排序和查询-广告相关性评分上优于其他不考虑位置或考虑位置的方法.


\arxivwithtarget{2603.14003}{The Taxonomies, Training, and Applications of Event Stream Modelling for Electronic Health Records}{Mingcheng Zhu, Yu Liu, Zhiyao Luo, Tingting Zhu}\textbf{eess.SP}, cs.LG.

本文对电子健康记录(EHR)的事件流建模方法进行了系统性综述. 文章建立了统一的定义和分类法, 回顾了从监督到自监督的训练策略, 并讨论了临床应用与未来挑战.


\arxivwithtarget{2603.14004}{U-Face: An Efficient and Generalizable Framework for Unsupervised Facial Attribute Editing via Subspace Learning}{Bo Liu, Xuan Cui, Run Zeng, Wei Duan, Chongwen Liu, Jinrui Qian, Lianggui Tang, Hongping Gan}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为U-Face的无监督人脸属性编辑框架, 通过将语义向量学习构建为子空间学习问题, 并引入正交非负约束与边界向量来改善解耦效果. 该方法设计了一种交替迭代优化算法, 旨在实现更精细的属性控制.


\arxivwithtarget{2603.14019}{MapReplay: Trace-Driven Benchmark Generation for Java HashMap}{Filippo Schiavio, Andrea Rosà, Júnior Löff, Lubomír Bulej, Petr Tůma, Walter Binder}\textbf{cs.PL}, cs.PF, cs.SE.

本文提出了一种名为MapReplay的基准测试生成方法, 用于评估Java HashMap的性能. 该方法通过追踪应用程序中的HashMap使用来生成可重放的、高效的微基准测试, 从而在保持真实性的同时降低了实验成本.


\arxivwithtarget{2603.14021}{EI-Part: Explode for Completion and Implode for Refinement}{Wanhu Sun, Zhongjin Luo, Heliang Zheng, Jiahao Chang, Chongjie Ye, Huiang He, Shengchu Zhao, Rongfei Jia, Xiaoguang Han}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为EI-Part的新型框架, 用于生成具有高质量组件的3D形状. 该方法通过在不同阶段使用“Explode”和“Implode”两种状态表示, 并结合自注意力机制, 旨在提升部件生成的结构连贯性与几何细节. 实验表明, 该方法在多个基准测试中取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.14033}{What Counts as Real? Speech Restoration and Voice Quality Conversion Pose New Challenges to Deepfake Detection}{Shree Harsha Bokkahalli Satish, Harm Lameris, Joakim Gustafson, Éva Székely}\textbf{cs.SD}, cs.AI, cs.LG, eess.AS.

本文探讨了音频反欺骗系统在面临分层生成处理时的局限性. 研究发现, 语音修复和音质转换等良性变换会导致模型误判, 并提出了一个多类别分类框架以提升系统鲁棒性.


\arxivwithtarget{2603.14035}{Probing neural audio codecs for distinctions among English nuclear tunes}{Juan Pablo Vigneaux, Jennifer Cole}\textbf{cs.SD}, cs.CL.

本文使用线性与非线性探针(probe)分析了神经音频编解码器(neural audio codec)的潜在表示, 以检测其是否编码了英语核心语调(nuclear tune)的差异. 实验表明, 模型能够较好地区分用于疑问句和陈述句的升、降调类别, 但对更细致的语调类别区分能力有限, 且信息分散于所有码本(codebook)中.


\arxivwithtarget{2603.14045}{The Reasoning Bottleneck in Graph-RAG: Structured Prompting and Context Compression for Multi-Hop QA}{Yasaman Zarinkia, Venkatesh Srinivasan, Alex Thomo}\textbf{cs.IR}, cs.CL.

本文分析了Graph-RAG系统在多跳问答中存在的推理瓶颈问题. 通过提出SPARQL链式思维提示和图遍历压缩两种增强方法, 有效提升了答案生成的准确性和效率.


\arxivwithtarget{2603.14049}{Schrödinger Bridge Over A Compact Connected Lie Group}{Hamza Mahmood, Abhishek Halder, Adeel Akhtar}\textbf{math.OC}, cs.LG, eess.SY, math.PR.

本文研究了紧致连通李群上受控扩散过程的Schrödinger桥问题, 旨在最小化控制努力以实现概率密度在给定初末态之间的插值. 作者建立了一个与群几何结构协调的坐标无关的随机最优控制问题框架, 证明了相应Schrödinger系统解的存在唯一性, 并推导出了最优几何控制器.


\arxivwithtarget{2603.14062}{TMPDiff: Temporal Mixed-Precision for Diffusion Models}{Basile Lewandowski, Simon Kurz, Aditya Shankar, Robert Birke, Jian-Jia Chen, Lydia Y. Chen}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种用于扩散模型的时间混合精度框架TMPDiff, 通过为去噪过程的不同时间步分配不同的数值精度来优化推理延迟. 该方法基于量化误差随时间步累积的假设, 设计了一种高效的线性复杂度算法来分配精度, 在多个模型和数据集上验证了其在保持感知质量的同时显著提升推理速度.


\arxivwithtarget{2603.14066}{A Benchmark for Multi-Party Negotiation Games from Real Negotiation Data}{Leo Benac, Jonas Raedler, Zilin Ma, Finale Doshi-Velez}\textbf{cs.MA}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一个基于真实谈判数据的多党谈判游戏基准, 包含一个可配置的游戏生成器, 用于研究序列化绑定承诺的谈判过程. 通过在小规模游戏上进行精确评估, 并在源自哈佛谈判挑战赛的大规模实例上进行比较, 分析了三种价值函数近似方法在不同游戏结构下的表现.


\arxivwithtarget{2603.14072}{Conditioning on a Volatility Proxy Compresses the Apparent Timescale of Collective Market Correlation}{Yuda Bi, Vince D Calhoun}\textbf{q-fin.CP}, cond-mat.stat-mech, cs.LG.

本文研究了金融市场中观察到的缓慢集体动力学(如相关性矩阵最大特征值的持续性) 的来源问题. 作者通过一个与VIX(波动率指数) 耦合的Ornstein-Uhlenbeck模型进行分析, 发现将VIX作为条件变量可以显著压缩表观弛豫时间, 并改善模型拟合. 结果表明, 观测到的持续性很大程度上可归因于这个可观测的波动率代理变量, 而非系统内在的缓慢动力学.


\arxivwithtarget{2603.14073}{MotionCFG: Boosting Motion Dynamics via Stochastic Concept Perturbation}{Byungjun Kim, Soobin Um, Jong Chul Ye}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为 MotionCFG 的方法, 旨在提升文本到视频生成中的运动动态效果. 该方法通过向概念嵌入中注入噪声来创建对比, 从而在不显著影响语义内容的情况下优化时间细节.


\arxivwithtarget{2603.14074}{Self-Supervised Uncertainty Estimation For Super-Resolution of Satellite Images}{Zhe Zheng, Valéry Dewil, Pablo Arias}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种用于卫星图像超分辨率的不确定性估计自监督损失函数. 该方法无需真实高分辨率数据, 通过最小化贝叶斯风险来估计后验均值和方差, 并在合成数据集上验证了其不确定性估计的校准效果.


\arxivwithtarget{2603.14091}{Evaluating Four FPGA-accelerated Space Use Cases based on Neural Network Algorithms for On-board Inference}{Pedro Antunes, Muhammad Ihsan Al Hafiz, Jonah Ekelund, Ekaterina Dineva, George Miloshevich, Panagiotis Gonidakis, Artur Podobas}\textbf{cs.AR}, cs.LG.

本文评估了在AMD ZCU104开发板上使用FPGA加速神经网络, 以处理航天任务中传感器数据过载问题的可行性. 通过对比Vitis AI与自定义HLS设计的性能, 展示了FPGA在提升推理速度与能效方面的潜力, 为星上数据处理提供了参考.


\arxivwithtarget{2603.14094}{Maximin Robust Bayesian Experimental Design}{Hany Abdulsamad, Sahel Iqbal, Christian A. Naesseth, Takuo Matsubara, Adrien Corenflos}\textbf{stat.ML}, cs.LG, math.ST, stat.CO, stat.ME.

本文针对模型设定错误下贝叶斯实验设计的脆弱性, 提出了一种基于max-min博弈的鲁棒设计框架. 该框架将问题建模为实验者与受信息论约束的对抗性自然之间的博弈, 其鲁棒目标由Sibson's $\alpha$-mutual information主导, 并导出了相应的鲁棒信念更新规则. 为应对估计该目标时嵌套蒙特卡洛估计器的偏差与方差问题, 作者采用PAC-Bayes框架来搜索随机设计策略, 从而为鲁棒期望信息增益提供了严格的有限样本误差控制下的高概率下界.


\arxivwithtarget{2603.14128}{Diffusion Reinforcement Learning via Centered Reward Distillation}{Yuanzhi Zhu, Xi Wang, Stéphane Lathuilière, Vicky Kalogeiton}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为Centered Reward Distillation (CRD)的扩散模型强化学习框架, 用于基于前向过程的微调. 该方法通过within-prompt centering等技术控制分布漂移, 在文本到图像任务中实现了快速的奖励优化并减少了奖励漏洞.


\arxivwithtarget{2603.14132}{DualSwinFusionSeg: Multimodal Martian Landslide Segmentation via Dual Swin Transformer with Multi-Scale Fusion and UNet++}{Shahriar Kabir, Abdullah Muhammed Amimul Ehsan, Istiak Ahmmed Rifti, Md Kaykobad Reza}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种名为 DualSwinFusionSeg 的多模态分割架构, 用于火星滑坡的自动识别. 该模型使用两个并行的 Swin Transformer V2 编码器分别处理 RGB 图像和地球物理辅助数据, 并通过多尺度融合与 UNet++ 解码器进行特征整合. 在 MMLSv2 数据集上的实验表明, 该方法在有限标注数据下取得了较好的分割性能.


\arxivwithtarget{2603.14133}{Computer Science Achievement and Writing Skills Predict Vibe Coding Proficiency}{Sverrir Thorgeirsson, Theo B. Weidmann, Zhendong Su}\textbf{cs.HC}, cs.SE.

本文通过一项预注册的横断面研究, 探讨了预测“氛围编程”熟练度的关键技能. 研究发现, 写作技能和计算机科学成就是显著预测因素, 且后者在控制了一般认知技能后依然显著.


\arxivwithtarget{2603.14135}{Solving physics-constrained inverse problems with conditional flow matching}{Agnimitra Dasgupta, Ali Fardisi, Mehrnegar Aminy, Brianna Binder, Bryan Shaddy, Assad Oberai}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文提出了一种基于conditional flow matching的框架, 用于求解物理约束的贝叶斯反问题. 该方法通过训练神经网络学习概率流ODE的速度场, 能够处理非线性、高维且可能不可微的正向模型, 并在多个物理反问题中展示了其捕捉复杂多峰后验分布的能力.


\arxivwithtarget{2603.14158}{Clinician input steers frontier AI models toward both accurate and harmful decisions}{Ivan Lopez, Selin S. Everett, Bryan J. Bunning, April S. Liang, Dong Han Yao, Shivam C. Vedak, Kameron C. Black, Sophie Ostmeier, Stephen P. Ma, Emily Alsentzer, Jonathan H. Chen, Akshay S. Chaudhari, Eric Horvitz}\textbf{cs.HC}, cs.LG.

本文研究了临床医生输入对前沿AI模型在医疗决策中的影响. 研究发现, 专家上下文能提升模型诊断准确性, 而对抗性输入则会导致性能下降, 揭示了模型在交互中的脆弱性.


\arxivwithtarget{2603.14169}{Beyond Means: Topological Causal Effects under Persistent-Homology Ignorability}{Amir Saki, Usef Faghihi}\textbf{stat.ME}, cs.AI.

本文基于 persistent homology 提出了一个拓扑因果框架, 用于捕捉传统基于均值的因果估计量可能遗漏的、由处理引起的分布形状变化. 作者形式化了 persistent-homology ignorability 条件, 定义了拓扑版本的 CATE 和 ATE, 并在近似拓扑可忽略性下证明了这些估计量的可识别性. 通过一个保持均值不变的拓扑变化合成实验, 验证了所提方法在均值因果效应接近零时仍能有效检测出拓扑变化.


\arxivwithtarget{2603.14170}{Citation-Enforced RAG for Fiscal Document Intelligence: Cited, Explainable Knowledge Retrieval in Tax Compliance}{Akhil Chandra Shanivendra}\textbf{cs.IR}, cs.AI, cs.CL.

本文提出了一种用于财税文档智能的多模态、引用强化的RAG框架, 强调可解释性与可审计性. 该框架采用源优先的文档处理策略, 在生成时强制引用并支持在证据不足时拒绝回答, 在真实税务文档上的评估显示其减少了幻觉并提高了引用准确性.


\arxivwithtarget{2603.14184}{Deeper Thought, Weaker Aim: Understanding and Mitigating Perceptual Impairment during Reasoning in Multimodal Large Language Models}{Ruiying Peng, Xueyu Wu, Jing Lei, Lu Hou, Yuanzheng Ma, Xiaohui Li}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文研究了多模态大语言模型在复杂推理任务中出现的感知能力下降问题, 并提出了一个无需训练的训练框架来缓解此问题. 该方法通过分析注意力机制, 引导模型在推理过程中聚焦于与问题相关的视觉区域.


\arxivwithtarget{2603.14189}{Walking Further: Semantic-aware Multimodal Gait Recognition Under Long-Range Conditions}{Zhiyang Lu, Wen Jiang, Tianren Wu, Zhichao Wang, Changwang Zhang, Siqi Shen, Ming Cheng}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个名为LRGait的LiDAR-相机多模态基准数据集, 以及一个名为EMGaitNet的端到端框架, 用于解决长距离步态识别问题. 该方法通过语义引导的融合管道来弥合RGB图像与点云之间的模态差异, 并在多个数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.14206}{Understanding Strategic Platform Entry and Seller Exploration: A Stackelberg Model}{Garrett Seo, Xintong Wang, David C. Parkes}\textbf{cs.MA}, cs.GT.

本文通过一个Stackelberg模型研究了平台进入市场的策略及其对第三方卖家的影响. 作者分析了单卖家与多卖家情形下的最优策略, 并讨论了其与实证证据的一致性.


\arxivwithtarget{2603.14207}{DualTSR: Unified Dual-Diffusion Transformer for Scene Text Image Super-Resolution}{Axi Niu, Kang Zhang, Qingsen Yan, Hao Jin, Jinqiu Sun, Yanning Zhang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于场景文本图像超分辨率(STISR)的统一端到端框架DualTSR. 该模型采用单一的多模态transformer主干, 通过双扩散目标进行训练, 同时建模高分辨率图像的连续分布和文本内容的离散分布, 从而避免了对外部OCR模型的依赖. 实验表明, 该方法在合成和真实数据集上取得了良好的感知质量和文本保真度.


\arxivwithtarget{2603.14209}{ChArtist: Generating Pictorial Charts with Unified Spatial and Subject Control}{Shishi Xiao, Tongyu Zhou, David Laidlaw, Gromit Yeuk-Yin Chan}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于自动生成图文结合的数据图表(pictorial chart)的领域特定扩散模型ChArtist. 该方法通过引入基于骨架图(skeleton)的空间控制表示和主题驱动控制, 并利用基于Diffusion Transformer的架构进行实现, 旨在解决视觉元素灵活性与图表结构刚性之间的冲突.


\arxivwithtarget{2603.14214}{UniFusion: A Unified Image Fusion Framework with Robust Representation and Source-Aware Preservation}{Xingyuan Li, Songcheng Du, Yang Zou, HaoYuan Xu, Zhiying Jiang, Jinyuan Liu}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个统一的图像融合框架UniFusion, 旨在解决现有方法任务特定性强和源信息保留不足的问题. 该框架通过DINOv3提取特征, 引入重构对齐损失, 并采用双层优化策略, 在多个融合任务上展现了良好的性能.


\arxivwithtarget{2603.14221}{A Real-Time Neuro-Symbolic Ethical Governor for Safe Decision Control in Autonomous Robotic Manipulation}{Aueaphum Aueawatthanaphisut, Kuepon Aueawatthanaphisut}\textbf{cs.RO}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种用于自主机器人操作系统的实时神经符号伦理监管器, 它结合了基于transformer的伦理推理与概率伦理风险场, 并通过阈值控制机制实现风险感知的监督控制. 该方法在模拟机器人手臂任务中验证了其有效性, 能在不显著降低任务效率的情况下提升安全决策.


\arxivwithtarget{2603.14225}{I'm Not Reading All of That: Understanding Software Engineers' Level of Cognitive Engagement with Agentic Coding Assistants}{Carlos Rafael Catalan, Lheane Marie Dizon, Patricia Nicole Monderin, Emily Kuang}\textbf{cs.HC}, cs.AI, cs.SE.

本文通过一项形成性研究, 探讨了软件工程师在使用agentic coding assistants时的认知参与度与意义建构过程. 研究发现, 随着任务推进, 认知参与度会持续下降, 且当前助手的设计在支持反思、验证和意义建构方面存在局限.


\arxivwithtarget{2603.14254}{ZOTTA: Test-Time Adaptation with Gradient-Free Zeroth-Order Optimization}{Ronghao Zhang, Shuaicheng Niu, Qi Deng, Yanjie Dong, Jian Chen, Runhao Zeng}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种无需反向传播的测试时自适应框架ZOTTA, 它利用零阶优化仅通过前向传播来高效适应模型. 该方法通过选择性地更新对域变化敏感的层和对齐空间特征聚合来降低优化维度并稳定训练, 在多种分布偏移基准上实现了与基于反向传播的方法相当的性能, 同时大幅降低了内存消耗.


\arxivwithtarget{2603.14259}{Bringing Model Editing to Generative Recommendation in Cold-Start Scenarios}{Chenglei Shen, Teng Shi, Weijie Yu, Xiao Zhang, Jun Xu}\textbf{cs.IR}, cs.AI.

本文提出了一种名为GenRecEdit的模型编辑框架, 旨在解决生成式推荐(Generative Recommendation, GR)模型在冷启动场景下的性能崩溃问题. 该框架借鉴了NLP中的模型编辑思想, 通过免训练的知识注入来更新模型, 从而提升对冷启动项目的推荐效果.


\arxivwithtarget{2603.14267}{DiFlowDubber: Discrete Flow Matching for Automated Video Dubbing via Cross-Modal Alignment and Synchronization}{Ngoc-Son Nguyen, Thanh V. T. Tran, Jeongsoo Choi, Hieu-Nghia Huynh-Nguyen, Truong-Son Hy, Van Nguyen}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.MM, cs.SD.

本文提出了一种名为DiFlowDubber的视频自动配音方法, 其核心是一个基于离散流匹配(discrete flow matching) 的两阶段训练框架. 该方法通过FaPro模块从面部表情提取韵律风格信息来引导语音生成, 并利用Synchronizer模块改善跨模态对齐以实现精确的唇音同步. 实验表明, 该方法在多个指标上优于现有方法.


\arxivwithtarget{2603.14275}{Controllable Accent Normalization via Discrete Diffusion}{Qibing Bai, Yuhan Du, Tom Ko, Shuai Wang, Yannan Wang, Haizhou Li}\textbf{eess.AS}, cs.AI, cs.SD.

本文提出了一种基于离散扩散的可控口音归一化方法DLM-AN. 它通过选择性重用源语音的token来控制口音强度, 并引入时长预测器来匹配目标韵律, 在实验中取得了较低的词错误率.


\arxivwithtarget{2603.14276}{All-day Multi-scenes Lifelong Vision-and-Language Navigation with Tucker Adaptation}{Xudong Wang, Gan Li, Zhiyu Liu, Yao Wang, Lianqing Liu, Zhi Han}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个名为Tucker Adaptation (TuKA)的参数高效适配方法, 用于解决全天候多场景终身视觉与语言导航(AML-VLN)问题. 该方法将导航知识表示为高阶张量, 并利用Tucker分解将其解耦为共享子空间和场景特定专家, 以缓解灾难性遗忘. 基于此构建的AlldayWalker智能体在多个导航场景的持续学习中表现出色.


\arxivwithtarget{2603.14294}{Seeking Physics in Diffusion Noise}{Chujun Tang, Lei Zhong, Fangqiang Ding}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG, cs.RO.

本文通过分析预训练Diffusion Transformer (DiT)在去噪过程中的中间特征, 发现其中编码了与物理合理性相关的信号. 基于此, 作者提出了一种推理时轨迹选择策略, 在提升生成视频物理一致性的同时降低了计算成本.


\arxivwithtarget{2603.14301}{4D Synchronized Fields: Motion-Language Gaussian Splatting for Temporal Scene Understanding}{Mohamed Rayan Barhdadi, Samir Abdaljalil, Rasul Khanbayov, Erchin Serpedin, Hasan Kurban}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.GR.

本文提出了一种名为4D Synchronized Fields的4D Gaussian表示方法, 用于时空场景理解. 该方法在重建过程中学习对象分解的运动, 并通过一个条件场将语言与运动学同步, 从而在一个统一的表示中耦合了重建, 运动和语义.


\arxivwithtarget{2603.14323}{How Do Medical MLLMs Fail? A Study on Visual Grounding in Medical Images}{Guimeng Liu, Tianze Yu, Somayeh Ebrahimkhani, Lin Zhi Zheng Shawn, Kok Pin Ng, Ngai-Man Cheung}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文针对医学多模态大语言模型(MLLMs)在医学图像理解中的表现不佳问题, 提出了一个系统性研究. 通过设计专门的评估数据集VGMED和新的量化指标, 研究发现现有医学MLLMs普遍缺乏对临床相关图像区域的视觉定位能力, 并提出了一个无需额外训练的推理时优化方法VGRefine来改善此问题.


\arxivwithtarget{2603.14324}{Learning-to-Defer with Expert-Conditioned Advice}{Yannis Montreuil, Leina Montreuil, Axel Carlier, Lai Xing Ng, Wei Tsang Ooi}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文研究了在决策时可以为专家提供额外信息的Learning-to-Defer问题. 作者证明了常见的分离式代理函数是不一致的, 并提出了一种新的增强代理函数, 该函数在合成动作空间上操作, 并提供了理论保证和实验验证.


\arxivwithtarget{2603.14333}{Data-Driven Physics Embedded Dynamics with Predictive Control and Reinforcement Learning for Quadrupeds}{Prakrut Kotecha, Aditya Shirwatkar, Shishir Kolathaya}\textbf{cs.RO}, cs.LG.

本文提出了一种将 Lagrangian Neural Networks (LNNs) 嵌入到强化学习与模型预测控制框架中的方法, 用于学习四足机器人的物理一致动力学模型. 该方法在部署时通过逆动力学无限时域模型预测控制提高了计算效率, 并在仿真和真实机器人上验证了其性能.


\arxivwithtarget{2603.14342}{AgroNVILA: Perception-Reasoning Decoupling for Multi-view Agricultural Multimodal Large Language Models}{Jiarui Zhang, Junqi Hu, Zurong Mai, Yuhang Chen, Shuohong Lou, Henglian Huang, Lingyuan Zhao, Jianxi Huang, Yutong Lu, Haohuan Fu, Juepeng Zheng}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个用于农业多模态推理的模型AgroNVILA, 其核心是感知-推理解耦(PRD)架构. 该模型在构建的多视角数据集AgroOmni上训练, 并在多海拔农业推理任务上取得了优于现有方法的表现.


\arxivwithtarget{2603.14363}{AerialVLA: A Vision-Language-Action Model for UAV Navigation via Minimalist End-to-End Control}{Peng Xu, Zhengnan Deng, Jiayan Deng, Zonghua Gu, Shaohua Wan}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.RO.

本文提出了一个用于无人机视觉语言导航的端到端框架AerialVLA, 它通过简化的双视角感知和模糊方向提示, 直接将原始视觉输入和语言指令映射为连续的控制信号. 该方法在TravelUAV基准测试中取得了先进的性能, 并在未见场景中展现了良好的泛化能力.


\arxivwithtarget{2603.14366}{Representation Alignment for Just Image Transformers is not Easier than You Think}{Jaeyo Shin, Jiwook Kim, Hyunjung Shim}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文探讨了Representation Alignment (REPA)方法在Just image Transformers (JiT)训练中的局限性. 研究发现, REPA会导致JiT的FID指标恶化并引发多样性坍缩, 其根源在于图像空间去噪与压缩语义目标之间的信息不对称. 作者提出了PixelREPA方法, 通过变换对齐目标并结合Masked Transformer Adapter来改进训练, 在ImageNet数据集上实现了更快的收敛和更好的生成质量.


\arxivwithtarget{2603.14371}{OxyGen: Unified KV Cache Management for Vision-Language-Action Models under Multi-Task Parallelism}{Xiangyu Li, Huaizhi Tang, Xin Ding, Weijun Wang, Ting Cao, Yunxin Liu}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一种名为OxyGen的统一KV cache管理方法, 用于提升支持多任务并行执行的Vision-Language-Action Models (VLAs)的推理效率. 该方法通过跨任务KV共享和跨帧连续批处理等优化, 在机器人配置评估中实现了显著的性能提升, 同时不降低动作生成质量.


\arxivwithtarget{2603.14375}{The Pulse of Motion: Measuring Physical Frame Rate from Visual Dynamics}{Xiangbo Gao, Mingyang Wu, Siyuan Yang, Jiongze Yu, Pardis Taghavi, Fangzhou Lin, Zhengzhong Tu}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为 Visual Chronometer 的方法, 用于从视频的视觉动态中直接估计其物理帧率(PhyFPS) , 以解决生成视频中物理运动速度不明确和不稳定的问题. 该方法通过受控的时间重采样进行训练, 并建立了两个基准测试集来量化现有视频生成模型在时间对齐上的缺陷.


\arxivwithtarget{2603.14387}{Label Noise Cleaning for Supervised Classification via Bernoulli Random Sampling}{Yuxin Liu, Xiong Jin, Yang Han}\textbf{stat.ME}, cs.LG, stat.ML.

本文提出了一种基于Bernoulli随机采样的标签噪声清洗方法. 该方法通过分析子集的平均标签噪声水平分布来区分干净和噪声样本, 无需先验标签信息, 且与具体分类器无关.


\arxivwithtarget{2603.14409}{PGcGAN: Pathological Gait-Conditioned GAN for Human Gait Synthesis}{Mritula Chandrasekaran, Sanket Kachole, Jarek Francik, Dimitrios Makris}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种基于条件生成对抗网络(conditional GAN)的病理步态合成方法PGcGAN. 该方法利用病理标签控制生成过程, 能够从3D姿态关键点数据合成特定病理的步态序列, 实验表明合成的数据能有效提升下游分类任务的性能.


\arxivwithtarget{2603.14417}{Questionnaire Responses Do not Capture the Safety of AI Agents}{Max Hellrigel-Holderbaum, Edward James Young}\textbf{cs.CY}, cs.AI, cs.CL, cs.LG.

本文指出, 当前基于问卷式提示评估大型语言模型(LLM)安全性的方法存在根本缺陷. 这些方法无法有效评估实际部署中具有行动能力的AI智能体(agent)的风险, 因为它们缺乏构念效度(construct validity).


\arxivwithtarget{2603.14418}{Deep EM with Hierarchical Latent Label Modelling for Multi-Site Prostate Lesion Segmentation}{Wen Yan, Yipei Wang, Shiqi Huang, Natasha Thorley, Mark Emberton, Vasilis Stavrinides, Yipeng Hu, Dean Barratt}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于多中心前列腺病灶分割的分层期望最大化(HierEM)框架, 以解决标注变异性问题. 该方法将观测标注视为潜在"干净"病灶掩码的噪声观测, 通过交替推断潜在掩码的后验分布和训练CNN来估计站点特异性的敏感性与特异性, 从而提升模型在未见站点上的泛化性能.


\arxivwithtarget{2603.14441}{AR-Flow VAE: A Structured Autoregressive Flow Prior Variational Autoencoder for Unsupervised Blind Source Separation}{Yuan-Hao Wei, Fu-Hao Deng, Lin-Yong Cui, Yan-Jie Sun}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文提出了一种基于变分自编码器(VAE)的无监督盲源分离(BSS)框架AR-Flow VAE. 该框架为每个潜在源信号配备了参数自适应的自回归流(autoregressive flow)先验, 以增强对复杂非高斯行为和结构化依赖的建模能力, 并通过异质先验约束促进源分离.


\arxivwithtarget{2603.14451}{How to find expressible and trainable parameterized quantum circuits?}{Peter Röseler, Dennis Willsch, Kristel Michielsen}\textbf{quant-ph}, cs.LG.

本文针对 parameterized quantum circuits (PQCs) 的 expressibility 与 trainability 之间的权衡问题, 提出了一种基于性质分析的 ansatz 搜索框架. 该框架通过理论分析和实验验证, 能够识别出在保持 expressibility 的同时具有更好 trainability 的电路结构, 并在实际量子计算机和 variational quantum algorithms 中展示了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.14460}{Inclusive AI for Group Interactions: Predicting Gaze-Direction Behaviors in People with Intellectual and Developmental Disabilities}{Giulia Huang, Maristella Matera, Micol Spitale}\textbf{cs.HC}, cs.CV, cs.LG.

本文针对智力与发育障碍人群, 引入了一个新的多模态交互数据集MIDD, 并进行了与神经典型人群数据的对比分析. 研究评估了多种分类器在该数据集上的表现, 并通过专家焦点小组讨论了非典型凝视模式的实践意义.


\arxivwithtarget{2603.14469}{Physics-Informed Policy Optimization via Analytic Dynamics Regularization}{Namai Chandra, Liu Mohan, Zhihao Gu, Lin Wang}\textbf{cs.RO}, cs.LG.

本文提出了一种名为PIPER的物理信息强化学习框架, 通过引入可微分的Lagrangian残差作为正则项, 将物理约束整合到神经策略优化中. 该方法旨在提高机器人控制的学习效率与物理一致性, 无需修改现有模拟器或核心RL算法.


\arxivwithtarget{2603.14481}{Convergence of Two Time-Scale Stochastic Approximation: A Martingale Approach}{Mathukumalli Vidyasagar}\textbf{stat.ML}, cs.LG, math.PR.

本文使用martingale方法分析了two time-scale stochastic approximation (TTSSA)算法. 在更一般的条件下(如非线性方程、非零条件均值误差) 建立了几乎必然收敛性, 并改进了均方误差的收敛速率.


\arxivwithtarget{2603.14493}{Fine-tuning MLLMs Without Forgetting Is Easier Than You Think}{He Li, Yuhui Zhang, Xiaohan Wang, Kaifeng Lyu, Serena Yeung-Levy}\textbf{cs.CV}, cs.CL, cs.LG.

本文探讨了微调多模态大语言模型(MLLM)时减轻灾难性遗忘的简单方法. 通过一个2x2实验框架评估模型在不同分布图像和文本输入上的表现, 发现适当的正则化能有效防止遗忘, 并提出数据混合训练策略来解决特定任务过拟合问题.


\arxivwithtarget{2603.14495}{Bridging the Gap in the Responsible AI Divides}{Bálint Gyevnár, Atoosa Kasirzadeh}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文通过计算工具分析了AI Ethics (AIE) 和AI Safety (AIS) 领域的大量文献, 识别了二者之间的分歧与重叠. 研究提出了一个包含四种互动模式的模型, 并建议以“bridging problems”作为促进负责任AI协作治理的建设性路径.


\arxivwithtarget{2603.14496}{Refining 3D Medical Segmentation with Verbal Instruction}{Kangxian Xie, Jiancheng Yang, Nandor Pinter, Chao Wu, Behzad Bozorgtabar, Mingchen Gao}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一个用于3D医学图像分割的交互式修正框架. 该方法通过合成数据构建了一个包含错误形状与修正指令的基准数据集, 并设计了一个基于向量集表示和文本指令交互的迭代优化模型. 实验表明, 该方法能有效利用语言指令来改进分割结果.


\arxivwithtarget{2603.14523}{VLA-Thinker: Boosting Vision-Language-Action Models through Thinking-with-Image Reasoning}{Chaoyang Wang, Wenrui Bao, Sicheng Gao, Bingxin Xu, Yu Tian, Yogesh S. Rawat, Yunhao Ge, Yuzhang Shang}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.RO.

本文提出了一个名为VLA-Thinker的框架, 通过引入“thinking-with-image”的推理机制, 将感知建模为可动态调用的推理动作, 以增强Vision-Language-Action模型在长视野任务中的表现. 它采用了一个包含监督微调和强化学习的两阶段训练流程, 并在机器人操作基准测试中取得了优异的性能.


\arxivwithtarget{2603.14549}{ASAP: Attention-Shift-Aware Pruning for Efficient LVLM Inference}{Surendra Pathak, Bo Han}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种名为ASAP的训练无关的视觉token剪枝方法, 用于提升大型视觉语言模型(LVLM)的推理效率. 该方法通过动态双向软注意力掩码缓解注意力偏移, 并结合加权软合并来减少语义冗余, 在保持性能的同时显著降低了计算开销.


\arxivwithtarget{2603.14553}{An End-to-end Architecture for Collider Physics and Beyond}{Shi Qiu, Zeyu Cai, Jiashen Wei, Zeyu Li, Yixuan Yin, Qing-Hong Cao, Chang Liu, Ming-xing Luo, Xing-Bo Yuan, Hua Xing Zhu}\textbf{hep-ph}, cs.AI, cs.MA, hep-ex.

本文提出了一个用于对撞机物理研究的端到端语言驱动智能体系统 ColliderAgent. 该系统通过自然语言指令驱动, 能够执行从理论拉格朗日量到最终现象学输出的完整工作流.


\arxivwithtarget{2603.14559}{A comprehensive multimodal dataset and benchmark for ulcerative colitis scoring in endoscopy}{Noha Ghatwary, Jiangbei Yue, Ahmed Elgendy, Hanna Nagdy, Ahmed Galal, Hayam Fathy, Hussein El-Amin, Venkataraman Subramanian, Noor Mohammed, Gilberto Ochoa-Ruiz, Sharib Ali}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.IR.

本文构建了一个用于溃疡性结肠炎内镜评分评估的多中心、多分辨率数据集, 包含专家标注的 MES 和 UCEIS 评分以及临床描述. 作者还提供了基于卷积神经网络、视觉 Transformer 等模型的基准测试结果, 为开发多模态算法提供了资源.


\arxivwithtarget{2603.14573}{Rigorous Asymptotics for First-Order Algorithms Through the Dynamical Cavity Method}{Yatin Dandi, David Gamarnik, Francisco Pernice, Lenka Zdeborová}\textbf{cond-mat.dis-nn}, cs.LG, math.PR.

本文通过形式化 dynamical cavity method, 为 General First Order Methods 这类包含 Gradient Descent 和 Approximate Message Passing 的广泛动力学类别, 提供了 Dynamical Mean Field Theory (DMFT) 方程的新证明. 这项工作将物理学中常用的非严格方法置于了严格的数学基础之上.


\arxivwithtarget{2603.14576}{IQP Born Machines under Data-dependent and Agnostic Initialization Strategies}{Sacha Lerch, Joseph Bowles, Ricard Puig, Erik Armengol, Zoë Holmes, Supanut Thanasilp}\textbf{quant-ph}, cs.LG, stat.ML.

本文研究了基于IQP电路的量子生成模型在训练中的初始化策略问题. 作者证明了在随机初始化下, 基于MMD的损失函数会遭遇barren plateaus问题, 并针对特定初始化策略给出了损失方差的非平凡下界. 通过引入数据依赖的初始化方法, 实验表明该方法能有效提升训练效率.


\arxivwithtarget{2603.14578}{Power-Law Spectrum of the Random Feature Model}{Elliot Paquette, Ke Liang Xiao, Yizhe Zhu}\textbf{stat.ML}, cs.LG, math.PR.

本文研究了随机特征模型中数据协方差矩阵的谱结构在经过随机线性投影和非线性激活后的变化. 通过分析输入数据具有幂律谱时, 输出协方差矩阵的特征值衰减规律, 证明了幂律指数基本保持不变, 仅受多项式激活函数度数的对数修正.


\arxivwithtarget{2603.14579}{Medical Image Spatial Grounding with Semantic Sampling}{Andrew Seohwan Yu, Mohsen Hariri, Kunio Nakamura, Mingrui Yang, Xiaojuan Li, Vipin Chaudhary}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一个用于评估医学图像中视觉语言模型(VLMs)空间定位能力的基准测试MIS-Ground, 并介绍了一种名为MIS-SemSam的模型无关优化方法, 通过语义采样来提高VLMs的性能.


\arxivwithtarget{2603.14583}{Machine Learning-Driven Intelligent Memory System Design: From On-Chip Caches to Storage}{Rahul Bera, Rakesh Nadig, Onur Mutlu}\textbf{cs.AR}, cs.AI, cs.DC, cs.LG.

本文提出了一种利用机器学习设计智能内存系统的方法, 并介绍了三个具体的ML引导架构策略. 这些策略在评估中显著超越了现有最佳人工设计策略, 且硬件开销较小.


\arxivwithtarget{2603.14586}{The Scenic Route to Deception: Dark Patterns and Explainability Pitfalls in Conversational Navigation}{Ilya Ilyankou, Stefano Cavazzi, James Haworth}\textbf{cs.HC}, cs.AI, cs.CY.

本文讨论了在基于生成式AI的步行导航系统中可能出现的操纵性风险与可解释性陷阱. 作者提出了一个基于意图与来源的2x2分类框架, 并建议通过"seamful design"和神经符号架构来构建更可信的系统.


\arxivwithtarget{2603.14597}{D-MEM: Dopamine-Gated Agentic Memory via Reward Prediction Error Routing}{Yuru Song, Qi Xin}\textbf{q-bio.NC}, cs.AI.

本文提出了一种受生物启发的智能体长期记忆架构 D-MEM, 它通过基于奖励预测误差 (RPE) 的快速/慢速路由系统, 将短期交互与认知重构解耦. 该方法旨在降低计算开销并提升在噪声环境下的推理与抗干扰能力.


\arxivwithtarget{2603.14601}{$K-$means with learned metrics}{Pablo Groisman, Matthieu Jonckheere, Jordan Serres, Mariela Sued}\textbf{math.ST}, cs.LG, math.PR.

本文在度量测度空间的Fréchet k-means框架下, 研究了当测度和距离都未知且需要估计时的一致性(consistency)问题. 作者证明了k-means关于measured Gromov-Hausdorff拓扑的连续性, 以及所确定的Voronoi簇的稳定性, 为多种度量学习(metric learning)过程提供了一致性证明的统一方法.


\arxivwithtarget{2603.14604}{Tactile Modality Fusion for Vision-Language-Action Models}{Charlotte Morissette, Amin Abyaneh, Wei-Di Chang, Anas Houssaini, David Meger, Hsiu-Chin Lin, Jonathan Tremblay, Gregory Dudek}\textbf{cs.RO}, cs.CV, cs.LG.

本文提出了一种名为TacFiLM的轻量级多模态融合方法, 用于将触觉信号集成到视觉-语言-动作模型中. 该方法通过特征线性调制技术, 在微调阶段将预训练的触觉表征与视觉特征相结合, 以改善接触丰富的机器人操作任务性能.


\arxivwithtarget{2603.14625}{EcoFair-CH-MARL: Scalable Constrained Hierarchical Multi-Agent RL with Real-Time Emission Budgets and Fairness Guarantees}{Saad Alqithami}\textbf{cs.MA}, cs.AI, cs.LG, eess.SY.

本文提出了一个名为 EcoFair-CH-MARL 的约束分层多智能体强化学习框架, 用于海事物流优化. 该框架整合了排放预算约束、成本公平性保证和可扩展的分层策略架构, 并在仿真实验中展示了其在降低排放、提升吞吐量和改善公平性方面的有效性.


\arxivwithtarget{2603.14628}{s2n-bignum-bench: A practical benchmark for evaluating low-level code reasoning of LLMs}{Balaji Rao, John Harrison, Soonho Kong, Juneyoung Lee, Carlo Lipizzi}\textbf{cs.PL}, cs.AI, cs.CR, cs.LO.

本文提出了一个名为 s2n-bignum-bench 的基准测试, 用于评估大型语言模型在低层代码推理方面的能力. 该基准基于一个工业级密码库的已验证汇编例程, 要求模型生成能被 HOL Light 证明检查器接受的证明脚本.


\arxivwithtarget{2603.14629}{ResearchPilot: A Local-First Multi-Agent System for Literature Synthesis and Related Work Drafting}{Peng Zhang}\textbf{cs.IR}, cs.AI.

本文介绍了一个名为ResearchPilot的开源、本地优先的多智能体系统, 用于辅助文献综述. 该系统能够根据研究问题检索论文、提取结构化发现并生成相关工作草稿, 其设计重点在于系统架构的透明性和可自托管性, 而非算法创新.


\arxivwithtarget{2603.14635}{Compute Allocation for Reasoning-Intensive Retrieval Agents}{Sreeja Apparaju, Nilesh Gupta}\textbf{cs.IR}, cs.AI.

本文研究了 reasoning-intensive retrieval agents 中的计算资源分配问题. 实验表明, 应将计算资源集中在 re-ranking 阶段而非均匀分配.


\arxivwithtarget{2603.14636}{Nudging Hidden States: Training-Free Model Steering for Chain-of-Thought Reasoning in Large Audio-Language Models}{Lok-Lam Ieong, Chia-Chien Chen, Chih-Kai Yang, Yu-Han Huang, An-Yu Cheng, Hung-yi Lee}\textbf{cs.SD}, cs.AI, cs.CL, eess.AS.

本文提出了一种无需训练的 inference-time model steering 方法, 用于提升大型音频-语言模型在 chain-of-thought reasoning 任务上的性能. 该方法通过多种信息源构建 steering vectors, 在多个模型和基准测试上实现了最高 4.4% 的准确率提升, 并展示了从文本到语音的跨模态迁移能力.


\arxivwithtarget{2603.14644}{LUMINA: A Multi-Vendor Mammography Benchmark with Energy Harmonization Protocol}{Hongyi Pan, Gorkem Durak, Halil Ertugrul Aktas, Andrea M. Bejar, Baver Tutun, Emre Uysal, Ezgi Bulbul, Mehmet Fatih Dogan, Berrin Erok, Berna Akkus Yildirim, Sukru Mehmet Erturk, Ulas Bagci}\textbf{eess.IV}, cs.CV, cs.DB, cs.LG.

本文提出了一个名为LUMINA的多厂商乳腺X光摄影数据集, 其中包含了采集能量和厂商元数据. 作者还引入了一种前景能量协调方法, 以减少图像外观差异. 通过在多个临床任务上评估模型, 证明了该数据集和协调协议的有效性.


\arxivwithtarget{2603.14647}{TopoCL: Topological Contrastive Learning for Medical Imaging}{Guangyu Meng, Pengfei Gu, Peixian Liang, John P. Lalor, Erin Wolf Chambers, Danny Z. Chen}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为TopoCL的拓扑对比学习框架, 用于医学影像分析. 该框架通过拓扑感知的数据增强, 分层拓扑编码器和自适应专家混合模块, 将拓扑特征整合到对比学习中, 并在多个数据集上提升了现有方法的分类性能.


\arxivwithtarget{2603.14658}{Human-AI Ensembles Improve Deepfake Detection in Low-to-Medium Quality Videos}{Marco Postiglione, Isabel Gortner, V.S. Subrahmanian}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文通过比较人类参与者和AI检测器在标准数据集DF40和自建的低质量视频数据集CharadesDF上的表现, 发现人类在检测Deepfake方面优于AI, 尤其是在低质量视频上. 研究指出人类与AI的错误具有互补性, 并提出人机协同的集成方法可以减少高置信度错误.


\arxivwithtarget{2603.14659}{VisionCoach: Reinforcing Grounded Video Reasoning via Visual-Perception Prompting}{Daeun Lee, Shoubin Yu, Yue Zhang, Mohit Bansal}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为VisionCoach的强化学习框架, 通过在训练时使用视觉提示(visual prompting)来增强视频推理任务中的时空定位(grounding)能力. 该方法通过自蒸馏(self-distillation)使模型在推理时无需外部感知工具, 在多个视频理解基准上取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.14667}{Comparative Analysis of 3D Convolutional and 2.5D Slice-Conditioned U-Net Architectures for MRI Super-Resolution via Elucidated Diffusion Models}{Hendrik Chiche, Ludovic Corcos, Logan Rouge}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文在脑部MRI超分辨率任务中, 比较了两种基于elucidated diffusion model (EDM)的U-Net架构. 实验表明, 采用3D卷积的模型在PSNR, SSIM和LPIPS指标上均优于2.5D切片条件模型及EDSR基线.


\arxivwithtarget{2603.14673}{A Single-Sample Polylogarithmic Regret Bound for Nonstationary Online Linear Programming}{Haoran Xu, Owen Shen, Peter Glynn, Yinyu Ye, Patrick Jaillet}\textbf{cs.DS}, cs.LG.

本文针对非平稳在线线性规划问题, 提出了一种新的重解算法. 该算法在资源规模与订单数线性相关的大资源机制下, 证明了$O((\log n)^2)$的遗憾界.


\arxivwithtarget{2603.14686}{MVHOI: Bridge Multi-view Condition to Complex Human-Object Interaction Video Reenactment via 3D Foundation Model}{Jinguang Tong, Jinbo Wu, Kaisiyuan Wang, Zhelun Shen, Xuan Huang, Mochu Xiang, Xuesong Li, Yingying Li, Haocheng Feng, Chen Zhao, Hang Zhou, Wei He, Chuong Nguyen, Jingdong Wang, Hongdong Li}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个名为MVHOI的两阶段框架, 用于复杂的人-物交互(HOI)视频重演. 该框架通过一个3D基础模型(3DFM)桥接多视角参考条件与视频生成模型, 以合成具有复杂3D物体操作的长序列视频.


\arxivwithtarget{2603.14692}{Applications of Intuitionistic Temporal Logic to Temporal Answer Set Programming}{Pedro Cabalar, Martín Diéguez, David Fernández-Duque, François Laferrière, Torsten Schaub, Igor Stéphan}\textbf{cs.LO}, cs.AI.

本文探讨了将直觉主义时态逻辑应用于时态答案集编程的理论基础. 通过建立时态直觉逻辑与时态逻辑编程之间的形式对应关系, 深化了该领域的理论基础.


\arxivwithtarget{2603.14694}{Robust Building Damage Detection in Cross-Disaster Settings Using Domain Adaptation}{Asmae Mouradi, Shruti Kshirsagar}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种基于监督域适应(SDA)的两阶段集成方法, 用于跨灾害场景下的建筑物损坏检测. 该方法在未见过的测试集上验证了域适应对于模型鲁棒性的关键作用, 旨在提升灾害响应系统中自动化评估模块的可信度.


\arxivwithtarget{2603.14695}{Scaling Autoregressive Models for Lattice Thermodynamics}{Xiaochen Du, Juno Nam, Sulin Liu, Rafael Gómez-Bombarelli}\textbf{cond-mat.stat-mech}, cs.LG.

本文提出了一种结合任意顺序自回归模型(any-order ARMs)与边缘化模型(MAMs)的框架, 用于高效学习晶格系统的热力学分布. 该框架降低了内存与计算成本, 并在Ising模型和CuAu合金上展示了比传统多层感知机自回归模型更精确的自由能预测能力.


\arxivwithtarget{2603.14700}{Design Space of Self--Consistent Electrostatic Machine Learning Interatomic Potentials}{William J. Baldwin, Ilyes Batatia, Martin Vondrák, Johannes T. Margraf, Gábor Csányi}\textbf{physics.chem-ph}, cs.LG.

本文提出了一个将静电效应纳入机器学习原子间势(MLIPs)的框架, 将其视为对密度泛函理论(DFT)的粗粒化近似. 该框架明确了近似假设, 并揭示了多种现有模型之间的联系. 作者基于MACE架构实现了该设计空间中的关键模型, 并在金属-水界面和二氧化硅带电空位等测试案例上进行了评估, 指出了现有方法的局限性.


\arxivwithtarget{2603.14706}{AdapterTune: Zero-Initialized Low-Rank Adapters for Frozen Vision Transformers}{Salim Khazem}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为AdapterTune的方法, 用于在冻结的Vision Transformer上进行参数高效的迁移学习. 该方法通过引入零初始化的低秩适配器模块, 解决了优化不稳定和适配器容量设置缺乏指导的问题. 实验表明, 该方法在多个数据集上优于仅训练分类头的方法, 且参数效率高.


\arxivwithtarget{2603.14707}{Visual Confused Deputy: Exploiting and Defending Perception Failures in Computer-Using Agents}{Xunzhuo Liu, Bowei He, Xue Liu, Andy Luo, Haichen Zhang, Huamin Chen}\textbf{cs.CV}, cs.CL.

本文提出并形式化了计算机使用代理中的"视觉困惑代理"安全漏洞, 该漏洞源于代理对屏幕状态的错误感知. 作者设计了一种在代理感知循环外运行的护栏方法, 通过双通道对比分类独立评估视觉点击目标和代理的行动推理, 以阻断风险操作.


\arxivwithtarget{2603.14732}{Criterion-referenceability determines LLM-as-a-judge validity across physics assessment formats}{Will Yeadon, Tom Hardy, Paul Mackay, Elise Agra}\textbf{physics.ed-ph}, cs.CL.

本文评估了大型语言模型(LLM)在多种物理评估格式(如结构化问题、论文和科学绘图) 中作为评分者的有效性. 研究发现, 模型的有效性与任务的“标准可参照性”密切相关, 对于具有明确评分特征的任务(如绘图) , 模型表现出很高的判别效度, 而对于论文评分则效果不佳.


\arxivwithtarget{2603.14739}{TrajMamba: An Ego-Motion-Guided Mamba Model for Pedestrian Trajectory Prediction from an Egocentric Perspective}{Yusheng Peng, Gaofeng Zhang, Liping Zheng}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种基于Mamba模型的轨迹预测网络, 用于解决以自我为中心视角下的行人轨迹预测问题. 该方法通过编码行人运动与自我运动特征, 并利用一个引导解码器来建模相对运动, 在PIE和JAAD数据集上取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.14762}{Online Learning for Supervisory Switching Control}{Haoyuan Sun, Ali Jadbabaie}\textbf{math.OC}, cs.LG, eess.SY.

本文研究了部分观测线性动态系统的监督切换控制问题. 提出了一种数据驱动的算法, 通过评分标准评估候选控制器, 实现了对不稳定控制器的检测和准确的系统辨识. 该算法具有与维度无关的有限时间性能保证.


\arxivwithtarget{2603.14764}{Topology-Preserving Data Augmentation for Ring-Type Polygon Annotations}{Sudip Laudari, Sang Hun Baek}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.LG.

本文针对环状多边形标注在数据增强中因裁剪操作破坏其循环连通性的问题, 提出了一种保持顺序的增强策略. 该方法在mask空间进行变换, 再将存活的顶点投影回索引空间以恢复邻接关系, 从而以较低计算成本维持了拓扑一致性.


\arxivwithtarget{2603.14767}{Investigating the Impact of Speech Enhancement on Audio Deepfake Detection in Noisy Environments}{Anacin, Angela, Shruti Kshirsagar, Anderson R. Avila}\textbf{cs.SD}, cs.LG.

本文研究了语音增强算法对嘈杂环境下音频深度伪造检测性能的影响. 实验表明, 并非语音质量评分最高的增强方法能带来最佳的伪造检测效果.


\arxivwithtarget{2603.14794}{Face-to-Face: A Video Dataset for Multi-Person Interaction Modeling}{Ernie Chu, Vishal M. Patel}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文介绍了一个名为Face-to-Face with Jimmy Fallon (F2F-JF)的视频数据集, 用于研究双人对话中的时序交互行为. 该数据集通过一个半自动流程构建, 并用于一个语音驱动的数字化身生成任务, 展示了其在下游建模中的应用潜力.


\arxivwithtarget{2603.14798}{Preconditioned One-Step Generative Modeling for Bayesian Inverse Problems in Function Spaces}{Zilan Cheng, Li-Lian Wang, Zhongjian Wang}\textbf{stat.ML}, cs.LG, math.NA.

本文针对函数空间中的Bayesian逆问题, 提出了一种基于一步生成式传输的机器学习算法. 该方法利用神经算子构建条件化采样器, 避免了MCMC方法中重复求解PDE的高昂计算成本.


\arxivwithtarget{2603.14803}{VorTEX: Various overlap ratio for Target speech EXtraction}{Ro-hoon Oh, Jihwan Seol, Bugeun Kim}\textbf{cs.SD}, cs.AI, cs.CL.

本文提出了一种名为VorTEX的文本提示目标语音提取架构, 并构建了PORTE数据集来评估模型在不同语音重叠比例下的性能. 通过引入DAM融合块和SuRE诊断指标, 该模型在广泛的混合条件下实现了稳定的提取效果.


\arxivwithtarget{2603.14806}{Fold-CP: A Context Parallelism Framework for Biomolecular Modeling}{Dejun Lin, Simon Chu, Vishanth Iyer, Youhan Lee, John St John, Kevin Boyd, Brian Roland, Xiaowei Ren, Guoqing Zhou, Zhonglin Cao, Polina Binder, Yuliya Zhautouskaya, Jakub Zakrzewski, Maximilian Stadler, Kyle Gion, Yuxing Peng, Xi Chen, Tianjing Zhang, Philipp Junk, Michelle Dimon, Paweł Gniewek, Fabian Ortega, McKinley Polen, Ivan Grubisic, Ali Bashir, Graham Holt, Danny Kovtun, Matthias Grass, Luca Naef, Rui Wang, Jian Peng, Anthony Costa, Saee Paliwal, Eddie Calleja, Timur Rvachov, Neha Tadimeti, Roy Tal, Emine Kucukbenli}\textbf{q-bio.QM}, cs.DC, cs.LG, q-bio.BM.

本文提出了一个名为Fold-CP的context parallelism框架, 用于克服生物分子结构预测中的内存限制. 该框架通过在多GPU上并行化推理和训练流程, 实现了对超过30,000个残基的大型复合物的结构建模.


\arxivwithtarget{2603.14819}{RAZOR: Ratio-Aware Layer Editing for Targeted Unlearning in Vision Transformers and Diffusion Models}{Ravi Ranjan, Utkarsh Grover, Xiaomin Lin, Agoritsa Polyzou}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于Vision Transformers和Diffusion Models的轻量级、模型无关的遗忘学习框架RAZOR. 该方法通过识别并逐步编辑对遗忘目标数据贡献最大的层和注意力头, 在实现精确遗忘的同时保持了模型的整体性能.


\arxivwithtarget{2603.14825}{Two Birds, One Projection: Harmonizing Safety and Utility in LVLMs via Inference-time Feature Projection}{Yewon Han, Yumin Seol, EunGyung Kong, Minsoo Jo, Taesup Kim}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为Two Birds, One Projection的推理时防御方法, 通过将跨模态特征投影到已识别偏置方向的零空间来移除有害成分. 该方法旨在缓解大型视觉语言模型中安全性与通用性能之间的权衡, 仅需单次前向传播即可同时提升两者.


\arxivwithtarget{2603.14826}{Protecting Distributed Blockchain with Twin-Field Quantum Key Distribution: A Quantum Resistant Approach}{Xuan Li, Ying Guo}\textbf{quant-ph}, cs.CR, cs.DC.

本文提出了一种利用 twin-field quantum key distribution (TF-QKD) 协议构建可扩展、抗量子区块链架构的方案. 该方案旨在解决量子密钥分发网络在连接性和距离上的限制, 并通过测量设备无关拓扑将基础设施复杂度从二次优化至线性.


\arxivwithtarget{2603.14831}{Neural Networks as Local-to-Global Computations}{Vicente Bosca, Robert Ghrist}\textbf{math.AT}, cs.LG, math.DS.

本文通过将前馈ReLU神经网络构建为一个cellular sheaf, 将计算步骤编码为限制映射. 证明了受限Laplacian的正定性, 并利用sheaf热方程进行双向信息传播, 为网络训练和诊断提供了新视角.


\arxivwithtarget{2603.14832}{Halfway to 3D: Ensembling 2.5D and 3D Models for Robust COVID-19 CT Diagnosis}{Tuan-Anh Yang, Bao V. Q. Bui, Chanh-Quang Vo-Van, Truong-Son Hy}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种结合2.5D和3D模型的深度学习框架, 用于从胸部CT扫描中检测COVID-19并进行疾病分类. 该方法通过集成两种模型的预测结果, 在基准测试中取得了优于单一模型的性能.


\arxivwithtarget{2603.14861}{Video Detector: A Dual-Phase Vision-Based System for Real-Time Traffic Intersection Control and Intelligent Transportation Analysis}{Mustafa Fatih Şen, Halûk Gümüşkaya, Şenol Pazar}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个名为 Video Detector 的双阶段视觉交通管理系统, 作为传统感应线圈检测器的低成本替代方案. 该系统集成了实时交通控制和离线分析模块, 在实验中达到了较高的检测精度并保持了实时处理速度.


\arxivwithtarget{2603.14863}{A Score Filter Enhanced Data Assimilation Framework for Data-Driven Dynamical Systems}{Jingqiao Tang, Ryan Bausback, Feng Bao, Guannan Zhang, Phuoc-Toan Huynh}\textbf{math.DS}, cs.LG, math.PR.

本文提出了一种结合score filter与数据同化的框架, 用于降低数据驱动动力系统预测中的不确定性. 该框架将Ensemble Score Filter (EnSF)集成到机器学习模型的训练过程中, 以迭代地利用观测数据修正预测, 并在Lorenz-96和KdV方程等系统上展示了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.14884}{Customizing ChatGPT for Second Language Speaking Practice: Genuine Support or Just a Marketing Gimmick?}{Fanfei Meng}\textbf{cs.HC}, cs.CL.

本文通过实验比较了定制化与未定制化的ChatGPT Voice Mode在ESL口语练习中的效果. 研究发现, 定制化版本能提供更平衡的反馈和情感支持, 但文化响应性未见显著提升.


\arxivwithtarget{2603.14889}{Modeling and Benchmarking Spoken Dialogue Rewards with Modality and Colloquialness}{Jingyu Lu, Yuhan Wang, Fan Zhuo, Xize Cheng, Changhao Pan, Xueyi Pu, Yifu Chen, Chenyuhao Wen, Tianle Liang, Zhou Zhao}\textbf{eess.AS}, cs.CL, cs.LG.

本文提出了一个用于评估口语对话系统的端到端奖励模型SDiaReward及其配套数据集与基准. 该模型直接处理多轮语音对话, 通过成对偏好监督联合评估副语言特征和口语自然度, 在相关基准上取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.14898}{Photonic Quantum-Enhanced Knowledge Distillation}{Kuan-Cheng Chen, Shang Yu, Chen-Yu Liu, Samuel Yen-Chi Chen, Huan-Hsin Tseng, Yen Jui Chang, Wei-Hao Huang, Felix Burt, Esperanza Cuenca Gomez, Zohim Chandani, William Clements, Ian Walmsley, Kin K. Leung}\textbf{quant-ph}, cs.ET, cs.LG.

本文提出了一种混合量子-经典框架PQKD, 利用光子量子处理器产生的结构化随机性来指导知识蒸馏过程. 该方法通过字典卷积和光子特征映射, 在多个数据集上实现了可控的压缩-精度权衡.


\arxivwithtarget{2603.14901}{The impact of machine learning forecasting on strategic decision-making for Bike Sharing Systems}{Enrico Angelelli, Andrea Mor, Carlotta Orsenigo, M. Grazia Speranza, Carlo Vercellis}\textbf{math.OC}, cs.LG.

本文利用 machine learning 技术预测了共享单车系统中各站点的车辆供需差, 并将预测结果整合到一个用于支持长期战略决策和模拟日常动态的仿真框架中. 研究基于意大利布雷西亚的真实数据, 评估了预测方法的性能及其对仿真结果质量的影响.


\arxivwithtarget{2603.14907}{Machine learning for sustainable geoenergy: uncertainty, physics and decision-ready inference}{Hannah P. Menke, Ahmed H. Elsheikh, Lingli Wei, Nanzhe Wang, Andreas Busch}\textbf{cond-mat.dis-nn}, cs.LG.

本文讨论了机器学习在可持续地热能源领域的应用, 重点分析了数据稀缺、不确定性量化、多尺度建模和质量保证等瓶颈. 文章概述了结合物理的机器学习、概率不确定性量化等方法, 并提出了一个推动可重复和可靠应用的务实议程.


\arxivwithtarget{2603.14917}{Spectrogram features for audio and speech analysis}{Ian McLoughlin, Lam Pham, Yan Song, Xiaoxiao Miao, Huy Phan, Pengfei Cai, Qing Gu, Jiang Nan, Haoyu Song, Donny Soh}\textbf{eess.AS}, cs.AI, cs.LG, eess.SP.

本文综述了基于spectrogram的特征表示在音频和语音分析中的应用, 并探讨了前端特征表示选择如何与后端分类器架构相结合以应对不同任务. 文章回顾了spectrogram的多种参数设置及其在不同应用领域的表现.


\arxivwithtarget{2603.14918}{Bayesian Inference for Missing Physics}{Arno Strouwen}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文提出了一种基于 Bayesian symbolic regression 的方法, 用于从 Universal differential equations 中恢复可解释的缺失物理模型. 该方法通过 Reversible Jump MCMC 对符号表达式树进行后验采样, 从而量化模型结构的不确定性, 并在 Lotka-Volterra 系统和生物反应器案例中进行了演示.


\arxivwithtarget{2603.14927}{Masked BRep Autoencoder via Hierarchical Graph Transformer}{Yifei Li, Kang Wu, Wenming Wu, Xiaoming Fu}\textbf{cs.GR}, cs.LG.

本文提出了一种基于层次化图Transformer的掩码BRep自编码器框架, 用于从无标签的CAD边界表示(BRep)模型中学习通用表示. 该方法通过掩码重建任务和融合全局与局部信息的网络架构进行自监督学习, 并在少量标注数据下于多个下游任务中取得了良好性能.


\arxivwithtarget{2603.14940}{Intelligent Control of Differential Drive Robots Subject to Unmodeled Dynamics with EKF-based State Estimation}{Amos Alwala, Yuchen Hu, Gabriel da Silva Lima, Wallace Moreira Bessa}\textbf{eess.SY}, cs.LG, cs.RO.

本文为差速驱动机器人提出了一种结合自适应神经网络与扩展卡尔曼滤波的智能控制框架. 该方法通过在线学习未建模动态并融合多传感器数据, 提升了在不确定环境下的轨迹跟踪性能.


\arxivwithtarget{2603.14953}{Learning Question-Aware Keyframe Selection with Synthetic Supervision for Video Question Answering}{Minchan Kwon, Hyounguk Shon, Junmo Kim}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于视频问答的问题感知关键帧选择框架, 通过从大型多模态模型获取伪标签和引入覆盖正则化来改进选择效果. 实验表明该方法能提升回答准确性, 特别是在处理时序和因果类问题时.


\arxivwithtarget{2603.14994}{DP-S4S: Accurate and Scalable Select-Join-Aggregate Query Processing with User-Level Differential Privacy}{Yuan Qiu, Xiaokui Xiao, Yin Yang}\textbf{cs.DB}, cs.CR.

本文提出了一种名为DP-S4S的新机制, 用于在用户级差分隐私下处理Select-Join-Aggregate查询. 该方法通过采样聚合单元而非用户, 并结合Rényi差分隐私的数学框架, 在保证结果效用的同时实现了可扩展性. 实验表明, 该方法能有效处理大规模数据集上的查询.


\arxivwithtarget{2603.15006}{Empowering Chemical Structures with Biological Insights for Scalable Phenotypic Virtual Screening}{Xiaoqing Lian, Pengsen Ma, Tengfeng Ma, Zhonghao Ren, Xibao Cai, Zhixiang Cheng, Bosheng Song, He Wang, Xiang Pan, Yangyang Chen, Sisi Yuan, Chen Lin}\textbf{q-bio.QM}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一个名为DECODE的框架, 旨在将生物语义信息整合到化学结构表示中, 以支持基于结构的虚拟筛选. 该框架利用有限的配对转录组和形态学数据作为监督信号, 从化学结构中提取测量不变的生物指纹, 并过滤实验噪声.


\arxivwithtarget{2603.15020}{MER-Bench: A Comprehensive Benchmark for Multimodal Meme Reappraisal}{Yiqi Nie, Fei Wang, Junjie Chen, Kun Li, Yudi Cai, Dan Guo, Chenglong Li, Meng Wang}\textbf{cs.CV}, cs.CL.

本文提出了一个名为MER-Bench的多模态表情包重评基准, 用于将负面表情包转化为积极内容. 该工作引入了一个基于多模态大语言模型的评估框架, 并测试了现有生成系统的性能差距.


\arxivwithtarget{2603.15026}{Training-free Detection of Generated Videos via Spatial-Temporal Likelihoods}{Omer Ben Hayun, Roy Betser, Meir Yossef Levi, Levi Kassel, Guy Gilboa}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种无需训练的生成视频检测方法STALL, 该方法通过概率框架联合建模视频的空间和时间证据, 提供基于似然的评分. 在多个基准测试中, STALL的表现优于现有的图像和视频基线检测器.


\arxivwithtarget{2603.15038}{A convolutional autoencoder and neural ODE framework for surrogate modeling of transient counterflow flames}{Mert Yakup Baykan, Weitao Liu, Thorsten Zirwes, Andreas Kronenburg, Hong G. Im, Dong-hyuk Shin}\textbf{physics.flu-dyn}, cs.LG, physics.comp-ph.

本文提出了一种结合卷积自编码器(CAE)与神经常微分方程(NODE)的降阶模型(ROM)框架, 用于模拟瞬态二维对冲火焰. 该方法通过压缩高维数据并学习其潜在流形上的连续时间动力学, 实现了对火焰瞬态演化过程的准确预测.


\arxivwithtarget{2603.15042}{Guaranteeing Semantic and Performance Determinism in Flexible GPU Sharing}{Zhenyuan Yang, Wenxin Zheng, Mingyu Li}\textbf{cs.DC}, cs.OS.

本文提出了一种名为DetShare的GPU共享系统, 旨在解决现有GPU共享方案在粗粒度时间复用与细粒度空间分区之间的权衡问题. 该系统通过引入GPU coroutines这一新抽象, 实现了语义确定性、性能确定性和完全透明性, 从而提升了训练吞吐量并降低了尾部延迟.


\arxivwithtarget{2603.15046}{AnoleVLA: Lightweight Vision-Language-Action Model with Deep State Space Models for Mobile Manipulation}{Yusuke Takagi, Motonari Kambara, Daichi Yashima, Koki Seno, Kento Tokura, Komei Sugiura}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一种轻量化的Vision-Language-Action模型AnoleVLA, 它采用deep state space model来处理多模态序列, 以降低计算成本. 该模型在仿真和实物实验中均实现了较高的任务成功率和更快的推理速度.


\arxivwithtarget{2603.15055}{Spatio-temporal probabilistic forecast using MMAF-guided learning}{Leonardo Bardi, Imma Valentina Curato, Lorenzo Proietti}\textbf{stat.ML}, cs.LG, math.ST.

本文提出了一种基于MMAF引导学习的时空概率预测方法, 使用具有高斯分布权重的随机前馈神经网络. 该方法在合成和真实数据上进行了实验, 结果表明其预测在不同时间范围内都能保持校准, 并且简单的前馈架构可以达到与复杂架构相当甚至更好的性能.


\arxivwithtarget{2603.15057}{Analyzing Error Sources in Global Feature Effect Estimation}{Timo Heiß, Coco Bögel, Bernd Bischl, Giuseppe Casalicchio}\textbf{stat.ML}, cs.AI, cs.LG.

本文系统分析了全局特征效应估计(如PD和ALE图)中的误差来源, 包括模型偏差、估计偏差、模型方差和估计方差. 通过理论推导和模拟实验, 文章比较了使用训练数据、验证数据和交叉验证等不同估计策略的优劣, 为实际应用中的策略选择提供了指导.


\arxivwithtarget{2603.15068}{Generative Semantic HARQ: Latent-Space Text Retransmission and Combining}{Bin Han, Yulin Hu, Hans D. Schotten}\textbf{eess.SP}, cs.LG.

本文提出了一种用于文本通信的语义级混合自动重传请求(HARQ)框架, 该框架将Transformer-VAE编解码器作为轻量级覆盖层置于传统协议栈之上. 其随机编码器能在重传中生成多样化的潜在表示, 接收端则通过软质量估计器触发重传, 并使用质量感知组合器在一致的潜在空间内合并接收到的向量. 作者在混合语义失真场景下系统评估了多种语义质量指标和软组合策略.


\arxivwithtarget{2603.15080}{Open Biomedical Knowledge Graphs at Scale: Construction, Federation, and AI Agent Access with Samyama Graph Database}{Madhulatha Mandarapu, Sandeep Kunkunuru}\textbf{cs.DB}, cs.AI, q-bio.QM.

本文介绍了两个开源生物医学知识图谱的构建, 并展示了其在跨图谱联合查询和通过Model Context Protocol为LLM智能体提供结构化访问方面的应用. 所有数据、代码和配置均已公开.


\arxivwithtarget{2603.15083}{ReactMotion: Generating Reactive Listener Motions from Speaker Utterance}{Cheng Luo, Bizhu Wu, Bing Li, Jianfeng Ren, Ruibin Bai, Rong Qu, Linlin Shen, Bernard Ghanem}\textbf{cs.CV}, cs.AI, cs.HC, cs.MM, cs.SD.

本文提出了一个从说话者话语生成反应性听者动作的新任务, 并构建了包含多候选动作的大规模数据集 ReactMotionNet. 作者进一步提出了一个统一的生成框架 ReactMotion, 联合建模文本、音频、情感和动作, 并通过偏好目标进行训练. 实验表明该方法在生成自然、多样且恰当的反应动作方面优于基线方法.


\arxivwithtarget{2603.15085}{Affordable Precision Agriculture: A Deployment-Oriented Review of Low-Cost, Low-Power Edge AI and TinyML for Resource-Constrained Farming Systems}{Riya Samanta, Bidyut Saha}\textbf{cs.ET}, cs.LG.

本文是一篇关于低成本、低功耗Edge AI和TinyML在资源受限农业系统中应用的综述. 文章分析了硬件架构、优化策略的现状, 并指出了当前研究在资源指标报告和可复现性方面的不足.


\arxivwithtarget{2603.15091}{Trustworthy Koopman Operator Learning: Invariance Diagnostics and Error Bounds}{Gustav Conradie, Nicolas Boullé, Jean-Christophe Loiseau, Steven L. Brunton, Matthew J. Colbrook}\textbf{math.NA}, cs.LG, math.DS, math.OC.

本文提出了一种用于验证数据驱动Koopman算子近似可信度的后验方法. 该方法通过计算子空间与其Koopman像之间的principal angles来量化不变性, 并推导了多步预测误差界.


\arxivwithtarget{2603.15146}{Infinite families of APN permutations in constrained trivariate classes over $\mathbb{F}_{2^m}$}{Daniele Bartoli, Pantelimon Stanica}\textbf{math.NT}, cs.CR, cs.IT.

本文研究了定义在$\mathbb{F}_{2^{m}}$上的两类三变量置换多项式$G_a$和$H_a$, 它们扩展了已知的APN置换族. 作者证明了这些映射是APN置换的充要条件是一个关联的单变量多项式在$\mathbb{F}_{2^m}^*$中无根, 并给出了满足条件的参数$a$的下界估计. 此外, 论文还通过CCZ不等价性分析, 表明这些构造产生了新的APN置换族.


\arxivwithtarget{2603.15155}{Storage and selection of multiple chaotic attractors in minimal reservoir computers}{Francesco Martinuzzi, Holger Kantz}\textbf{nlin.CD}, cs.LG.

本文探讨了在 minimal reservoir computers 中存储和选择多个 chaotic attractors 的可能性. 研究发现, 虽然 minimal topologies 能够存储多个 chaotic attractors, 但在响应外部 cues 进行 attractor 切换的任务上表现不佳.


\arxivwithtarget{2603.15168}{Multimodal Connectome Fusion via Cross-Attention for Autism Spectrum Disorder Classification Using Graph Learning}{Ansar Rahman, Hassan Shojaee-Mend, Sepideh Hatamikia}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于自闭症谱系障碍(ASD)分类的多模态图学习框架. 该框架通过一种基于cross-attention的非对称transformer机制, 整合功能磁共振成像(fMRI)和结构磁共振成像(sMRI)特征, 并在ABIDE-I数据集上取得了优于现有方法的分类性能.


\arxivwithtarget{2603.15180}{Iterative Learning Control-Informed Reinforcement Learning for Batch Process Control}{Runze Lin, Ziqi Zhuo, Junghui Chen, Lei Xie, Hongye Su}\textbf{eess.SY}, cs.AI.

本文提出了一种结合迭代学习控制(ILC)与深度强化学习(DRL)的框架(IL-CIRL), 用于间歇过程的控制. 该方法利用ILC的结构和卡尔曼滤波状态估计来引导DRL智能体, 旨在满足操作约束并确保稳定性.


\arxivwithtarget{2603.15182}{Sequential Transport for Causal Mediation Analysis}{Agathe Fernandes-Machado, Iryna Voitsitska, Arthur Charpentier, Ewen Gallic}\textbf{stat.ME}, cs.LG.

本文提出了一种名为sequential transport (ST)的分布框架, 用于中介分析. 该方法结合了optimal transport (OT)与中介变量的有向无环图 (DAG), 通过最小化传输来构建个体层面的中介反事实, 从而分解直接与间接效应.


\arxivwithtarget{2603.15183}{Token Coherence: Adapting MESI Cache Protocols to Minimize Synchronization Overhead in Multi-Agent LLM Systems}{Vladyslav Parakhin}\textbf{cs.DC}, cs.AI, cs.LG, cs.MA.

本文提出了一种称为 Token Coherence 的方法, 通过将多处理器系统中的 MESI 缓存一致性协议适配到多智能体 LLM 系统中, 来减少同步开销. 作者构建了 Artifact Coherence System (ACS), 并进行了理论分析和模拟验证, 展示了显著的令牌节省效果.


\arxivwithtarget{2603.15185}{What Matters for Scalable and Robust Learning in End-to-End Driving Planners?}{David Holtz, Niklas Hanselmann, Simon Doll, Marius Cordts, Bernt Schiele}\textbf{cs.RO}, cs.AI, cs.CV.

本文探讨了端到端自动驾驶规划器中影响可扩展性和鲁棒性学习的关键架构模式. 通过系统性地评估高分辨率感知表示、解耦的轨迹表示和生成式规划等方法, 揭示了它们在闭环驾驶性能上的局限性与协同效应. 基于此, 作者提出了一个名为BevAD的新型轻量级架构, 并在Bench2Drive基准测试中取得了72.7%的成功率, 展示了其强大的数据扩展能力.


\arxivwithtarget{2603.15189}{The Sampling Complexity of Condorcet Winner Identification in Dueling Bandits}{El Mehdi Saad, Victor Thuot, Nicolas Verzelen}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文研究了在存在 Condorcet winner 的条件下, 随机对决赌博机(dueling bandits) 中的最优臂识别问题. 作者提出了一种新的识别程序, 利用完整的差距矩阵(gap matrix) 而非仅利用 Condorcet winner 与其他臂之间的差距, 从而改进了样本复杂度的上界, 并给出了匹配的下界分析.


\arxivwithtarget{2603.15198}{Geometric framework for biological evolution}{Vitaly Vanchurin}\textbf{q-bio.PE}, cs.LG.

本文在 genotype 和 phenotype 空间上建立了一个 generally covariant 的演化动力学框架. 它将最大熵原理与几何结构联系起来, 指出演化可被视为在 fitness landscape 上的一种学习过程.


\arxivwithtarget{2603.15202}{LMetric: Simple is Better - Multiplication May Be All You Need for LLM Request Scheduling}{Dingyan Zhang, Jinbo Han, Kaixi Zhang, Xingda Wei, Sijie Shen, Chenguang Fang, Wenyuan Yu, Jingren Zhou, Rong Chen}\textbf{cs.DC}, cs.OS.

本文提出了一种名为LMetric的简单LLM请求调度方法, 其核心是将两个关键指标(新prefill token数和当前batch size)直接相乘作为调度分数. 该方法无需超参数调优, 实验表明其在真实负载下能显著降低TTFT和TPOT.


\arxivwithtarget{2603.15240}{A proof-of-concept for automated AI-driven stellarator coil optimization with in-the-loop finite-element calculations}{Alan A. Kaptanoglu, Pedro F. Gil}\textbf{physics.plasm-ph}, cs.LG, physics.comp-ph.

本文提出了一种用于仿星器线圈优化的自动化端到端流程, 集成了遗传算法和上下文感知的LLM两种策略. 该方法实现了全自动的预处理和后处理, 并首次在优化循环中引入了基于有限元计算的Von Mises应力评估.


\arxivwithtarget{2603.15263}{IConE: Batch Independent Collapse Prevention for Self-Supervised Representation Learning}{Konstantinos Almpanakis, Anna Kreshuk}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了IConE框架, 通过维护一组可学习的辅助实例嵌入(auxiliary instance embeddings)并施加显式的多样性目标, 将防止表征坍缩(collapse)的机制从瞬时批次(transient batch)转移到数据集级别的嵌入空间. 该方法使得在批次统计不可靠甚至批次大小为1时也能进行稳定的自监督学习训练, 并在小批次和类别不平衡的2D/3D生物医学数据上表现优于现有基线.


\arxivwithtarget{2603.15292}{Scalable Simulation-Based Model Inference with Test-Time Complexity Control}{Manuel Gloeckler, J. P. Manzano-Patrón, Stamatios N. Sotiropoulos, Cornelius Schröder, Jakob H. Macke}\textbf{stat.ML}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了PRISM, 一种基于模拟的编码器-解码器框架, 用于从大规模模型族中进行联合模型选择与参数推断. 该方法允许在测试时通过可调节的模型先验来控制模型复杂度, 并在符号回归和生物物理建模任务上展示了其可扩展性.


\arxivwithtarget{2603.15331}{A scaled TW-PINN: A physics-informed neural network for traveling wave solutions of reaction-diffusion equations with general coefficients}{Seungwan Han, Kwanghyuk Park, Jiaxi Gu, Jae-Hun Jung}\textbf{math.NA}, cs.LG.

本文提出了一种称为 scaled TW-PINN 的物理信息神经网络框架, 用于求解具有一般系数的反应-扩散方程的行波解. 该方法通过尺度变换将原问题简化为具有单位系数的标度化方程, 使得一个训练好的求解器可复用于不同系数和空间维度, 并通过数值实验验证了其性能.


\arxivwithtarget{2603.15336}{Active Seriation: Efficient Ordering Recovery with Statistical Guarantees}{James Cheshire, Yann Issartel}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文提出了一种名为 Active Seriation 的算法, 用于从带噪声的成对相似度观测中恢复物品的潜在排序. 该算法通过自适应查询, 在满足特定分离条件下, 以高概率实现排序恢复, 并建立了最优的样本复杂度保证.


\arxivwithtarget{2603.15352}{NV-Bench: Benchmark of Nonverbal Vocalization Synthesis for Expressive Text-to-Speech Generation}{Qinke Ni, Huan Liao, Dekun Chen, Yuxiang Wang, Zhizheng Wu}\textbf{cs.SD}, cs.AI, eess.AS.

本文提出了首个针对非语言发声合成的基准NV-Bench, 它基于功能分类法构建, 包含多语言语料和双维度评估协议. 该基准旨在为TTS系统中非语言发声的评估提供标准化的指标和可靠的参考.


\arxivwithtarget{2603.15367}{Controlled Langevin Dynamics for Sampling of Feedforward Neural Networks Trained with Minibatches}{Alessandro Zambon, Francesca Caruso, Riccardo Zecchina, Guido Tiana}\textbf{cond-mat.dis-nn}, cs.LG.

本文提出了一种用于前馈神经网络Boltzmann采样的伪Langevin动力学方法. 该方法通过可控地使用minibatch梯度来近似全批量采样, 提高了在大规模数据集上的计算效率.


\arxivwithtarget{2603.15384}{Persistence Spheres: a Bi-continuous Linear Representation of Measures for Partial Optimal Transport}{Matteo Pegoraro}\textbf{stat.ML}, cs.LG, math.AT, math.ST.

本文改进了persistence spheres, 这是一种将上平面可积测度映射到球面连续函数空间的线性表示方法. 该映射对1-Wasserstein partial transport距离是稳定的, 并且其逆映射在紧支撑目标上的连续性首次得到了证明.


\arxivwithtarget{2603.15386}{RieMind: Geometry-Grounded Spatial Agent for Scene Understanding}{Fernando Ropero, Erkin Turkoz, Daniel Matos, Junqing Du, Antonio Ruiz, Yanfeng Zhang, Lu Liu, Mingwei Sun, Yongliang Wang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一个名为RieMind的智能体框架, 用于3D室内场景的空间推理. 该框架将感知与推理解耦, 通过将LLM与显式的3D场景图(3DSG)相结合, 并利用结构化几何工具进行交互, 在VSI-Bench基准测试中取得了优于基线视觉语言模型(VLM)的性能.


\arxivwithtarget{2603.15396}{AI Evasion and Impersonation Attacks on Facial Re-Identification with Activation Map Explanations}{Noe Claudel, Weisi Guo, Yang Xing}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种针对面部重识别系统的对抗性攻击框架, 能够生成同时实现逃避和冒充攻击的对抗补丁. 该方法利用条件编码器-解码器网络进行单次前向传播生成补丁, 并通过潜在扩散模型增强补丁的自然性以利于物理部署. 实验在多个行人重识别和人脸识别数据集上验证了攻击的有效性, 并进一步使用激活图聚类来解释攻击所利用的特征.


\arxivwithtarget{2603.15400}{Multi-Objective Load Balancing for Heterogeneous Edge-Based Object Detection Systems}{Daghash K. Alqahtani, Maria A. Rodriguez, Muhammad Aamir Cheema, Adel N. Toosi}\textbf{cs.DC}, cs.SE.

本文提出了一种面向异构边缘目标检测系统的多目标负载均衡方法. 该方法通过两阶段决策机制, 在满足精度要求的前提下, 优化延迟和能耗, 并在真实数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.15404}{Detection of Autonomous Shuttles in Urban Traffic Images Using Adaptive Residual Context}{Mohamed Aziz Younes, Nicolas Saunier, Guillaume-Alexandre Bilodeau}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种用于城市交通图像中自动驾驶班车检测的Adaptive Residual Context (ARC)架构. 该方法旨在缓解添加新检测类别时出现的灾难性遗忘问题, 并在自定义数据集上验证了其有效性.


\arxivwithtarget{2603.15418}{MA-VLCM: A Vision Language Critic Model for Value Estimation of Policies in Multi-Agent Team Settings}{Shahil Shaik, Aditya Parameshwaran, Anshul Nayak, Jonathon M. Smereka, Yue Wang}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文提出了一种名为MA-VLCM的框架, 它使用经过微调的预训练视觉语言模型(VLM)来替代多智能体强化学习(MARL)中需要从头学习的集中式评论家(critic). 该方法旨在提高样本效率并生成适合在资源受限的机器人上部署的紧凑策略.


\arxivwithtarget{2603.15437}{Deep Reinforcement Learning for Fano Hypersurfaces}{Marc Truter}\textbf{math.AG}, cs.LG.

本文提出了一种用于高维整数格点搜索的深度强化学习算法, 并将其应用于寻找具有terminal singularities的Fano 4-fold hypersurfaces. 该方法发现了大量先前未知的例子, 其中许多是传统搜索方法难以触及的.


\arxivwithtarget{2603.15440}{Music Genre Classification: A Comparative Analysis of Classical Machine Learning and Deep Learning Approaches}{Sachin Prajuli, Abhishek Karna, OmPrakash Dhakl}\textbf{cs.SD}, cs.AI, eess.AS.

本文针对尼泊尔音乐流派分类这一特定任务, 构建了一个包含约8000个样本的新数据集, 并系统比较了传统机器学习与深度学习方法的性能. 实验结果表明, 基于Mel频谱图的序列式卷积循环神经网络(CRNN)取得了84%的最佳准确率.


\arxivwithtarget{2603.15469}{RoCo Challenge at AAAI 2026: Benchmarking Robotic Collaborative Manipulation for Assembly Towards Industrial Automation}{Haichao Liu, Yuheng Zhou, Zhenyu Wu, Ziheng Ji, Ziyu Shan, Qianzhun Wang, Ruixuan Liu, Zhiyuan Yang, Yejun Gu, Shalman Khan, Shijun Yan, Jun Liu, Haiyue Zhu, Changliu Liu, Jianfei Yang, Jingbing Zhang, Ziwei Wang}\textbf{cs.RO}, cs.AI.

本文介绍了为工业自动化装配任务设计的机器人协作操作基准测试RoCo Challenge及其相关数据集. 该挑战赛包含仿真和现实世界两个阶段, 要求完成行星齿轮箱的组装, 并吸引了众多团队参与, 取得了一些有效的解决方案.


\arxivwithtarget{2603.15475}{Seeing Beyond: Extrapolative Domain Adaptive Panoramic Segmentation}{Yuanfan Zheng, Kunyu Peng, Xu Zheng, Kailun Yang}\textbf{cs.CV}, cs.LG, cs.RO, eess.IV.

本文提出了一种用于全景语义分割的域自适应框架EDA-PegSeg, 通过Euler-Margin Attention (EMA)模块处理几何视场畸变, 并利用Graph Matching Adapter (GMA)对齐跨域的共享语义. 实验表明该方法在多个基准数据集上取得了先进的性能.


\arxivwithtarget{2603.15484}{RSGen: Enhancing Layout-Driven Remote Sensing Image Generation with Diverse Edge Guidance}{Xianbao Hou, Yonghao He, Zeyd Boukhers, John See, Hu Su, Wei Sui, Cong Yang}\textbf{cs.CV}, cs.AI.

本文提出了一种名为RSGen的即插即用框架, 通过引入多样化的边缘引导来增强基于布局的遥感图像生成. 该方法采用渐进式增强策略, 先通过图像到图像生成丰富边缘图的多样性, 再利用这些边缘图作为条件来约束现有布局到图像模型, 从而在边界框内实现像素级控制. 实验表明, RSGen能显著提升现有模型的性能.


\arxivwithtarget{2603.15491}{Agentic workflow enables the recovery of critical materials from complex feedstocks via selective precipitation}{Andrew Ritchhart, Sarah I. Allec, Pravalika Butreddy, Krista Kulesa, Qingpu Wang, Dan Thien Nguyen, Maxim Ziatdinov, Elias Nakouzi}\textbf{cond-mat.mtrl-sci}, cs.AI.

本文提出了一种用于关键材料回收的多智能体工作流, 结合AI智能体与自动化仪器, 从复杂原料中实现选择性沉淀. 该方法利用简单化学品, 将分离工艺的开发时间从数月/年缩短至数天.


\arxivwithtarget{2603.15540}{DOT: Dynamic Knob Selection and Online Sampling for Automated Database Tuning}{Yifan Wang, Debabrota Basu, Pierre Bourhis, Romain Rouvoy, Patrick Royer}\textbf{cs.DB}, cs.AI, cs.LG.

本文提出了一种名为DOT的动态数据库调优算法, 它结合了动态旋钮选择与在线采样. 该方法利用RFECV进行特征筛选, 并采用贝叶斯优化在线搜索配置, 旨在减少调优开销.


\arxivwithtarget{2603.15542}{InterveneBench: Benchmarking LLMs for Intervention Reasoning and Causal Study Design in Real Social Systems}{Shaojie Shi, Zhengyu Shi, Lingran Zheng, Xinyu Su, Anna Xie, Bohao Lv, Rui Xu, Zijian Chen, Zhichao Chen, Guolei Liu, Naifu Zhang, Mingjian Dong, Zhuo Quan, Bohao Chen, Teqi Hao, Yuan Qi, Yinghui Xu, Libo Wu}\textbf{cs.CY}, cs.AI.

本文提出了一个名为InterveneBench的基准测试, 用于评估大语言模型(LLM)在真实社会系统背景下进行干预推理和因果研究设计的能力. 实验表明当前先进的LLM在此任务上表现不佳, 为此作者进一步提出了一个名为STRIDES的多智能体框架以提升性能.


\arxivwithtarget{2603.15553}{Self-Distillation of Hidden Layers for Self-Supervised Representation Learning}{Scott C. Lowe, Anthony Fuller, Sageev Oore, Evan Shelhamer, Graham W. Taylor}\textbf{cs.CV}, cs.LG.

本文提出了一种名为 Bootleg 的 self-supervised learning 方法, 它通过预测教师网络多个 hidden layers 的 latent representations 来学习多层次的抽象特征. 该方法在图像分类和语义分割任务上取得了优于现有 baseline 的性能.


\arxivwithtarget{2603.15568}{Estimating Staged Event Tree Models via Hierarchical Clustering on the Simplex}{Muhammad Shoaib, Eva Riccomagno, Manuele Leonelli, Gherardo Varando}\textbf{stat.ML}, cs.LG.

本文提出了一种基于概率单纯形上层次聚类的新框架来估计 staged tree 模型, 该方法利用了单纯形上的各种散度. 通过模拟实验比较, 发现 Total Variation 散度与 Ward.D2 连接方法结合能取得较好的模型拟合、结构恢复和计算效率.


\arxivwithtarget{2603.15571}{Co-Design of Memory-Storage Systems for Workload Awareness with Interpretable Models}{Jay Sarkar, Vamsi Pavan Rayaprolu, Abhijeet Bhalerao}\textbf{cs.AR}, cs.LG.

本文提出了一种基于可解释机器学习模型的存储系统协同设计方法, 用于优化具有工作负载感知能力的 memory-storage 系统. 该方法通过分析 NAND 内存组件与 Error Management 算法在不同工作负载下的交互, 为跨代存储架构的持续、数据驱动设计提供了框架.


\arxivwithtarget{2603.15597}{AC-Foley: Reference-Audio-Guided Video-to-Audio Synthesis with Acoustic Transfer}{Pengjun Fang, Yingqing He, Yazhou Xing, Qifeng Chen, Ser-Nam Lim, Harry Yang}\textbf{cs.SD}, cs.CV, cs.LG, cs.MM, eess.AS.

本文提出了一种名为AC-Foley的音频引导视频到音频合成方法, 通过直接利用参考音频信号来绕过文本描述的模糊性, 实现了对生成声音的精确控制. 该方法在Foley音效生成任务上取得了先进性能.


\arxivwithtarget{2603.15600}{From Passive Observer to Active Critic: Reinforcement Learning Elicits Process Reasoning for Robotic Manipulation}{Yibin Liu, Yaxing Lyu, Daqi Gao, Zhixuan Liang, Weiliang Tang, Shilong Mu, Xiaokang Yang, Yao Mu}\textbf{cs.RO}, cs.AI, cs.CL, cs.CV.

本文提出了一种名为PRIMO R1的框架, 旨在将视频多模态大语言模型从被动的"观察者"转变为主动的"评判者", 以改进长时程机器人操作中的过程监督. 该方法利用基于结果的强化学习来激励模型生成用于进度估计的思维链, 并在多个基准测试中展示了优越的性能.


\arxivwithtarget{2603.15609}{Differential Privacy for Network Connectedness Indices}{Tom A. Rutter, Yuxin Liu, M. Amin Rahimian}\textbf{stat.AP}, cs.CR, cs.CY, cs.SI, physics.soc-ph.

本文提出了一种在边相邻差分隐私(edge-adjacent differential privacy)下发布网络连通性指数的方法. 该方法通过向节点属性添加噪声并校正偏差, 有效解决了此类统计量全局敏感度高和组合隐私消耗大的问题, 并在模拟和真实网络数据上验证了其有效性.


%body_end
    
    %others_begin

    %others_end
\end{document}
